<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">நெல் இலை நோய் கண்டறிதல்</string>
    <string name="app_logo" translatable="false">pldf</string>
    <string name="email">மின்னஞ்சல்</string>
    <string name="password">கடவுச்சொல்</string>
    <string name="login">புகுபதிகை</string>
    <string name="forgot_password">கடவுச்சொல் மறந்து விட்டீர்களா?</string>
    <string name="sign_up">பதிவு செய்யவும்</string>
    <string name="app_logo_desc" translatable="false">அப்ளிகேஷன் லோகோ</string>
    <string name="full_name">முழு பெயர்</string>
    <string name="date_of_birth">பிறந்த தேதி</string>
    <string name="mobile_number">மொபைல் எண்</string>
    <string name="captured_image">படம் பிடிக்கப்பட்டது</string>
    <string name="detect">கண்டறி</string>
    <string name="capture">படம் பிடிக்கவும்</string>
    <string name="settings">அமைப்புகள்</string>
    <string name="home">முகப்பு</string>
    <string name="info">தகவல்</string>
    <string name="camera_preview">கேமரா முன்னோட்டம்</string>
    <string name="detect_disease">நோயைக் கண்டறி</string>
    <string name="language_changed">மொழி மாறியது</string>
    <string name="english">English</string>
    <string name="tamil">தமிழ்</string>
    <string name="select_language">மொழியைத் தேர்வு செய்யவும்</string>
    <string name="hindi">हिंदी</string>
    <string name="enable_dark_mode" translatable="false">கருப்புத் தொழில் இயக்கவும்</string>
    <string name="profile">சுயவிவரம்</string>
    <string name="title">நெல் இலை நோய் கண்டறிதல்</string>
    <string name="app_info">அப்ளிகேஷன் தகவல்</string>
    <string name="switch_theme">தொகுப்பு மாறிக்கொள்ளவும்</string>
    <string name="mobile_field">மொபைல் எண்</string>
    <string name="email_field">மின்னஞ்சல் ஐடி</string>
    <string name="signup_button">பதிவு பொத்தான்</string>

    <string-array name="language_options">
        <item>@string/english</item>
        <item>@string/tamil</item>
        <item>@string/hindi</item>
    </string-array>

    <!-- Strings related to login -->
    <string name="prompt_email">மின்னஞ்சல்</string>
    <string name="prompt_password">கடவுச்சொல்</string>
    <string name="action_sign_in">புகுபதிகை அல்லது பதிவு செய்யவும்</string>
    <string name="action_sign_in_short">புகுபதிகை</string>
    <string name="welcome">வரவேற்கின்றேன்!</string>
    <string name="invalid_username">செல்லாத பயனர் பெயர்</string>
    <string name="invalid_password">கடவுச்சொல் 5 எழுத்துகளுக்கு மேல் இருக்க வேண்டும்</string>
    <string name="dont_have_account_signup">கணக்கு இல்லை! பதிவு செய்யவும்</string>
    <string name="loginLink">ஏற்கனவே கணக்கு உள்ளவரா? புகுபதிகை செய்யவும்</string>

    <string name="additionaldetails">மேலும் விவரங்கள்</string>
    <string name="details_not_available">நோயின் விவரங்கள் கிடைக்கவில்லை.</string>
    <string name="detection_result">கண்டறிதல் முடிவு</string>
    <string name="additional_details">மேலும் விவரங்கள்</string>
    <string name="paddy_leaf_disease_finder">நெல் இலை நோய் கண்டறிதல்</string>
    <string name="hello_blank_fragment">வணக்கம் காலியாக உள்ள பகுதி</string>

    <string name="logout_successful">புகுபதிகை தோற்றம்</string>
    <string name="please_log_in">மேலும் அம்சங்களை அணுக பதிவு செய்யவும்</string>
    <string name="error_name_required">பெயரை உள்ளிடவும்</string>
    <string name="error_dob_required">பிறந்த தேதி உள்ளிடவும்</string>
    <string name="error_invalid_email">சரியான மின்னஞ்சல் உள்ளிடவும்</string>
    <string name="error_mobile_required">மொபைல் எண் உள்ளிடவும்</string>
    <string name="error_signup_failed">பதிவு தோல்வி: </string>
    <string name="error_saving_data">பயனர் தரவு சேமிப்பதில் பிழை: </string>
    <string name="success_signup">பயனர் வெற்றிகரமாக பதிவு செய்யப்பட்டது!</string>

    <string name="disease">நோய்</string>
    <string name="date">தேதி</string>
    <string name="confidence">நம்பிக்கை: %.2f%%</string>
    <string name="location">இடம்</string>

    <string name="language_english">English</string>
    <string name="language_tamil">தமிழ்</string>
    <string name="language_hindi">हिंदी</string>

    <string name="capture_or_upload">தயவுசெய்து படத்தை பிடிக்க அல்லது பதிவேற்றவும்</string>
    <string name="disease_detected">நோய் கண்டறியப்பட்டது: %1$s</string>
    <string name="error_detecting_disease">நோயை கண்டறியும்போது பிழை: %1$s</string>
    <string name="user_not_logged_in">பயனர் புகுபதிகை செய்யவில்லை.</string>
    <string name="detection_saved">கண்டறிதல் வரலாறு வெற்றிகரமாக சேமிக்கப்பட்டது.</string>
    <string name="save_failed">கண்டறிதல் வரலாற்றை சேமிப்பதில் தோல்வி.</string>
    <string name="error_creating_image_file">பட கோப்பை உருவாக்கும்போது பிழை: %1$s</string>
    <string name="no_camera_found">கேமரா பயன்பாட்டை கண்டறியவில்லை.</string>

    <string name="failed_to_load_history">வரலாற்றை ஏற்றுவதில் தோல்வி.</string>
    <string name="error_email_required">மின்னஞ்சல் தேவையாக உள்ளது</string>
    <string name="error_password_required">கடவுச்சொல் தேவையாக உள்ளது</string>
    <string name="login_successful">புகுபதிகை வெற்றிகரமாக</string>
    <string name="login_failed">புகுபதிகை தோல்வி: </string>

    <!-- Bacterial Leaf Blight Disease Details -->
    <string name="blb_details">பாக்டீரியா இலை வெடிப்பு (BLB) என்பது அரிசியில் ஏற்படும் ஒரு தீவிர நோயாகும், இது Xanthomonas oryzae pv என்ற பாக்டீரியாவால் ஏற்படுகிறது. ஓரிசே. இது முதன்மையாக இலைகளை பாதிக்கிறது, ஒளிச்சேர்க்கை குறைவதற்கும், தானியத்தின் தரம் குறைவதற்கும், மகசூல் இழப்புக்கும் வழிவகுக்கிறது. இந்த நோய் பொதுவாக வெப்பமண்டல மற்றும் மிதவெப்ப மண்டல நெல் வளரும் பகுதிகளில், குறிப்பாக சூடான, ஈரமான அல்லது ஈரப்பதமான சூழ்நிலைகளில் காணப்படுகிறது.</string>
    <string name="blb_symptoms">"அறிகுறிகள்:\n1. இலை விளிம்புகளில் நீரில் நனைந்த புண்கள் விரிவடைந்து மஞ்சள்-பழுப்பு நிறமாக மாறும்.\n2. நீளமான, கோடுகள் நிறைந்த பழுப்பு நிறப் புண்களாகத் தோன்றும் இலைகளில் வாடுதல்.\n3. நோய் தாக்கிய இலைகள் சுருண்டு, வாடி, அகால மரணமடைந்து, நெல் வயலில் கருகிய தோற்றத்தை ஏற்படுத்தும்.\n4. கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில் உழவு வளர்ச்சி குறைக்கப்பட்டது மற்றும் தாவர வளர்ச்சி குன்றியது."</string>
    <string name="blb_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவல்:\n- BLB மழை தெறித்தல், பாசன நீர், பாதிக்கப்பட்ட விதைகள் மற்றும் அசுத்தமான கருவிகள் மூலம் பாக்டீரியா பரவுகிறது.\n- சூடான, ஈரமான சூழ்நிலைகள் பாக்டீரியா வளர்ச்சியை ஊக்குவிக்கின்றன.\n- தாவர காயங்கள், மோசமான வடிகால் மற்றும் அதிகப்படியான நைட்ரஜன் உர பயன்பாடு உணர்திறனை அதிகரிக்கும்.</string>
    <string name="blb_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்:\n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்:\n- வயல் சுகாதாரம்: பாக்டீரியா மூலங்களைக் குறைப்பதற்காக குப்பைகள் மற்றும் பாதிக்கப்பட்ட தாவர எச்சங்களின் வயல்களை சுத்தம் செய்யவும்.\n- பயிர் சுழற்சி: ஒரே வயலில் தொடர்ந்து நெல் சாகுபடி செய்வதைத் தவிர்க்கவும்; அல்லாதவற்றைச் சுழற்றவும் புரவலன் பயிர்கள்.\n- விதை தேர்வு: நோய்த்தொற்றைத் தடுக்க நோயற்ற விதைகளைப் பயன்படுத்தவும்.\n- சமச்சீர் உரமிடுதல்: சமச்சீர் உரங்கள் தாவர நோய் எதிர்ப்பு சக்தியை பலப்படுத்துகின்றன.</string>
    <string name="blb_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்:\n- விரைவான நடவடிக்கையை எளிதாக்குவதற்கு ஆரம்ப அறிகுறிகளைப் பற்றி விவசாயிகளுக்குக் கற்பித்தல்.\n- விவசாயிகளுக்கு ஐபிஎம் நடைமுறைகள் மற்றும் பாக்டீரிசைடுகளின் சரியான பயன்பாடு ஆகியவற்றில் பயிற்சி அளிக்கவும்.\n- நோயை எதிர்க்கும் இரகங்கள் மற்றும் உயர்தர விதைகளைப் பயன்படுத்துவதை ஊக்குவிக்கவும். .\n\nஇந்த முறைகளை செயல்படுத்துவது BLB இன் தாக்கத்தை குறைக்கவும், பயிர் ஆரோக்கியத்தை மேம்படுத்தவும் மற்றும் அரிசி உற்பத்தியை அதிகரிக்கவும் உதவும்.</string>

    <!-- Bacterial Leaf Streak Disease Details -->
    <string name="bls_details">பாக்டீரியா இலைக் கோடு (BLS) என்பது சாந்தோமோனாஸ் ஓரிசே பிவி என்ற பாக்டீரியாவால் ஏற்படும் ஒரு பொதுவான அரிசி நோயாகும். ஓரிசிகோலா. இது முதன்மையாக இலைகளை பாதிக்கிறது, இது ஒளிச்சேர்க்கை குறைவதற்கும், குறைந்த மகசூல் மற்றும் தர இழப்புக்கும் வழிவகுக்கிறது. இந்த நோய் வெப்பமண்டல மற்றும் மிதவெப்ப மண்டல பகுதிகளில், குறிப்பாக சூடான, ஈரப்பதமான சூழ்நிலையில் அதிகமாக உள்ளது.</string>
    <string name="bls_symptoms">"அறிகுறிகள்:\n1. மஞ்சள்-பழுப்பு நிறமாக மாறும் இலை நரம்புகளில் நீரில் நனைந்த கோடுகள்.\n2. நீளமான பழுப்பு நிற கோடுகளுடன் கூடிய இலைகளின் வாடை கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில், தாவர வளர்ச்சி குன்றியது மற்றும் உழுதல் குறைகிறது."</string>
    <string name="bls_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவல்:\n- மழை தெறிப்பு, காற்று மற்றும் பாசன நீர் மூலம் பாக்டீரியா பரவுகிறது.\n- அசுத்தமான விதைகள் மற்றும் விவசாய கருவிகளும் நோயைப் பரப்பலாம்.\n- சூடான, ஈரப்பதமான சூழ்நிலைகள் பாக்டீரியா வளர்ச்சிக்கு சாதகமாக இருக்கும், மேலும் தாவர காயங்கள் அதிகரிக்கும் உணர்திறன்."</string>
    <string name="bls_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்:\n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்:\n- வயல் சுகாதாரம்: பாக்டீரியா மூலங்களைக் குறைக்க பாதிக்கப்பட்ட தாவர எச்சங்களை அகற்றி அப்புறப்படுத்துங்கள்.\n- பயிர் சுழற்சி: ஒரே வயலில் தொடர்ந்து நெல் நடவு செய்வதைத் தவிர்க்கவும்; புரவலன் அல்லாதவற்றைச் சுழற்றவும் பயிர்கள்.\n- விதை தேர்வு: சான்றளிக்கப்பட்ட நோயற்ற விதைகளைப் பயன்படுத்தவும்.\n- சமச்சீர் உரமிடுதல்: தவிர்க்கவும் பாதிப்பை குறைக்க அதிக நைட்ரஜன் பயன்பாடு.\n\n2 எதிர்ப்பு ரகங்கள்:\n- BLS-எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளை பயன்படுத்தவும், இது நோய் தாக்குதலை கணிசமாக குறைக்கும்.</string>
    <string name="bls_prevention">"எதிர்காலத் தடுப்பு நடவடிக்கைகள்:\n- விரைவான நடவடிக்கைக்கான ஆரம்ப அறிகுறிகளைப் பற்றி விவசாயிகளுக்குக் கற்பித்தல்.\n- IPM நடைமுறைகள் மற்றும் பாக்டீரிசைடுகளின் சரியான பயன்பாட்டை ஊக்குவித்தல்.\n- நோய் எதிர்ப்பு ரகங்கள் மற்றும் உயர்தர விதைகளைப் பயன்படுத்துவதை ஊக்குவிக்கவும்.\n\nஇந்த முறைகளைப் பயன்படுத்துவது BLS இன் தாக்கத்தை குறைக்கலாம், பயிர் ஆரோக்கியத்தை மேம்படுத்தலாம் மற்றும் அரிசி உற்பத்தியை அதிகரிக்கலாம்."</string>

    <!-- Bacterial Panicle Blight Disease Details -->
    <string name="bpb_details">பாக்டீரியா பேனிக்கல் பிளைட் (BPB) பர்கோல்டேரியா க்ளூமே என்ற பாக்டீரியாவால் அரிசியில் ஏற்படும் ஒரு அழிவு நோயாகும். இது பேனிகல் மற்றும் தானியங்களை பாதிக்கிறது, இது தானியத்தின் தரம் குறைவதற்கும், வெற்று பேனிகல்களுக்கும், மோசமான விளைச்சலுக்கும் வழிவகுக்கிறது. வெப்பம் மற்றும் ஈரப்பதமான சூழ்நிலையில் வெப்பமண்டல மற்றும் மிதவெப்ப மண்டல பகுதிகளில் இந்த நோய் மிகவும் பொதுவானது.</string>
    <string name="bpb_symptoms">"அறிகுறிகள்:\n மலட்டுத்தன்மை அல்லது நோய்த்தொற்று, மோசமான தானிய வளர்ச்சி மற்றும் மகசூல் இழப்புக்கு வழிவகுக்கும்.\n5 கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில், முழு பேனிக்கிள் பழுப்பு நிறமாகி வாடிவிடும் அரிசி உற்பத்தித்திறன்."</string>
    <string name="bpb_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவல்:\n - BPB(பாக்டீரியா) பெரும்பாலும் மழை துளிகள், மாசுபட்ட பாசன நீர், மற்றும் பாதிக்கப்பட்ட விதைகள் மூலம் பரவுகிறது.\n 30°C-க்கு மேல் வெப்பநிலை மற்றும் அதிக ஈரப்பதம் நோயின் வளர்ச்சியை ஏற்படுத்துகிறது.\n- இந்த பாக்டீரியா காற்று, கருவிகள் மற்றும் மாசுபட்ட உபகரணங்களால் பரவுகிறது.\n- தொற்றான தண்ணீரும் அதிகமான நைட்ரஜன் உரங்கள் பயன்படுத்தும் வயல்களில் நோய் ஏற்படும் வாய்ப்பு அதிகம்."</string>
    <string name="bpb_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்: \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ \n-கள சுகாதாரம்ஃ அறுவடைக்குப் பிறகு பாதிக்கப்பட்ட தாவர எச்சங்கள் மற்றும் கூழாங்கற்களை அகற்றி அழிக்கவும்.\n-பயிர் சுழற்சிஃ மண்ணில் பாக்டீரியாக்கள் உருவாகுவதைக் குறைக்க புரவலன் அல்லாத பயிர்களுடன் அரிசி சாகுபடியை சுழற்றுங்கள்.\n-முறையான நீர்ப்பாசனம்ஃ பூக்கும் மற்றும் தானிய நிரப்புதல் நிலைகளில் அதிகப்படியான நீர்ப்பாசனத்தை தவிர்க்கவும்.\n-சமநிலையான கருவுறுதல்ஃ சரியான நைட்ரஜன் அளவைப் பயன்படுத்துங்கள் மற்றும் பாக்டீரியா வளர்ச்சியை ஊக்குவிக்கும் அதிகப்படியான நைட்ரஜனைத் தவிர்க்கவும்.\n\n2. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-பிபிபியை எதிர்க்கும் அரிசி வகைகள் கிடைத்தால் அவற்றைப் பயன்படுத்துங்கள், ஏனெனில் அவை நோய் தாக்கத்தைக் குறைக்க உதவுகின்றன.\n\n3. இரசாயன மற்றும் உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ இரசாயன கட்டுப்பாடுஃ செம்பு அடிப்படையிலான பூஞ்சைக் கொல்லிகள் மற்றும் பாக்டீரிசைடுகள் பூக்கும் கட்டத்தில் பயன்படுத்தப்படலாம், ஆனால் அவை பரிந்துரைக்கப்பட்ட வழிகாட்டுதல்களின்படி பயன்படுத்தப்பட வேண்டும்.\n-உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ பேசிலஸ் எஸ். பி. பி. யின் சில விகாரங்கள் போன்ற நன்மை பயக்கும் நுண்ணுயிரிகளின் பயன்பாடு, பாக்டீரியா வளர்ச்சியை அடக்கும்.\n\n4. நீர் மேலாண்மைஃ \n-முறையான நீர் மேலாண்மை மற்றும் பூக்கும் காலத்தில் கட்டுப்படுத்தப்பட்ட நீர்ப்பாசனம் ஆகியவை பிபிபி பரவுவதைத் தடுக்க முக்கியமானவை.\n\n5. ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மை (IPM) \n-பிபிபியை திறம்பட நிர்வகிக்க கலாச்சார நடைமுறைகள், இரசாயன மற்றும் உயிரியல் கட்டுப்பாட்டு முறைகளை இணைத்தல். ஆரம்பகால நோய் கண்டறிதல் மற்றும் சரியான நேரத்தில் தலையீடு செய்வதற்கு வழக்கமான கள கண்காணிப்பு அவசியம் ".</string>
    <string name="bpb_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-விரைவான தலையீட்டை செயல்படுத்த ஆரம்ப அறிகுறிகளைப் பற்றி விவசாயிகளுக்குக் கற்பித்தல்.\n-நோய் எதிர்ப்பு அரிசி வகைகள் மற்றும் நல்ல விவசாய நடைமுறைகளின் பயன்பாட்டை ஊக்குவித்தல்\n-பூக்கும் நிலையில் பிபிபி அறிகுறிகளுக்காக வயல்களை தவறாமல் கண்காணித்தல்\n-பாசனத்தை திறம்பட நிர்வகிக்கவும், அதிகப்படியான நைட்ரஜன் பயன்பாட்டைத் தவிர்க்கவும் விவசாயிகளை ஊக்குவித்தல்\nஇந்த தடுப்பு நடவடிக்கைகளைச் செயல்படுத்துவது பிபிபி நிகழ்வுகளைக் குறைக்கவும், அரிசி விளைச்சலைப் பாதுகாக்கவும், ஒட்டுமொத்த அரிசியின் தரத்தை மேம்படுத்தவும் உதவும்."</string>

    <!-- Blast Disease Details -->
    <string name="blast_details">பிளாஸ்ட் என்பது அரிசியில் உள்ள ஒரு பெரிய நோயாகும், இது மேக்னாபோர்ட்டே ஒரிசே என்ற பூஞ்சையால் ஏற்படுகிறது. இது அரிசி செடியின் இலைகள், கழுத்து மற்றும் பேனிக்கல்களை பாதிக்கிறது, இது ஒளிச்சேர்க்கை குறைவதற்கும், மோசமான தானிய உருவாக்கம் மற்றும் மகசூல் இழப்புக்கும் வழிவகுக்கிறது. இந்த நோய் உலகளவில், குறிப்பாக வெப்பமண்டல மற்றும் மிதவெப்ப மண்டல அரிசி வளரும் பகுதிகளில், குறிப்பாக சூடான மற்றும் ஈரப்பதமான சூழ்நிலைகளில் காணப்படுகிறது.</string>
    <string name="blast_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. தண்ணீரில் நனைந்த புண்கள் இலைகளில் தோன்றும், அவை பின்னர் அடர் பழுப்பு அல்லது கருப்பு விளிம்புடன் சாம்பல்-வெள்ளை நிறமாக மாறும். \n2. பாதிக்கப்பட்ட இலைகள் வறண்டு முன்கூட்டியே இறந்து, அரிசி செடி பலவீனமடையக்கூடும். \n3. கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில், அரிசி செடிகளின் பேனிக்கல்கள் மற்றும் கழுத்துகளும் பாதிக்கப்படலாம், இது 'நெக் பிளாஸ்ட்' க்கு வழிவகுக்கிறது, அங்கு பேனிக்கள் இடிந்து விழுகிறது மற்றும் தானியங்கள் நிரப்பப்படுவதில்லை. \n4. அரிசி செடிகள் இலைகள் மற்றும் தண்டுகளில் வைர வடிவ புண்களைக் காட்டக்கூடும், இது ஒட்டுமொத்த தாவர வளர்ச்சியையும் தானிய தரத்தையும் குறைக்கும் ".</string>
    <string name="blast_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-வெடிப்பு பூஞ்சை முதன்மையாக மழை தெளித்தல், அசுத்தமான நீர், விதைகள் மற்றும் கருவிகள் மூலம் பரவுகிறது.\n-வெப்பமான, ஈரப்பதமான வானிலை நிலைமைகள், குறிப்பாக 25 டிகிரி செல்சியஸ் முதல் 30 டிகிரி செல்சியஸ் வரை வெப்பநிலையுடன், பூஞ்சை வளர்ச்சியை ஊக்குவிக்கின்றன.\n-அடர்த்தியான அரிசி சாகுபடி, மோசமான நீர்ப்பாசன அமைப்புகள் மற்றும் அதிக நைட்ரஜன் அளவு கொண்ட வயல்களில் இந்த நோய் மிகவும் கடுமையானது. \n-பூஞ்சை மண்ணிலும் பாதிக்கப்பட்ட தாவர குப்பைகளிலும் உயிர்வாழ முடியும், இது அடுத்தடுத்த பயிர்களைப் பாதிக்க உதவுகிறது."</string>
    <string name="blast_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ \n-கள சுகாதாரம்ஃ பூஞ்சை நோய்த்தொற்றைக் குறைக்க பாதிக்கப்பட்ட தாவர குப்பைகள் மற்றும் அரிசி எச்சங்களை அகற்றி அழிக்கவும்.\n-பயிர் சுழற்சிஃ மண்ணில் பூஞ்சை உருவாக்கத்தைக் குறைக்க புரவலன் அல்லாத பயிர்களுடன் அரிசியை சுழற்றுங்கள்.\n-சரியான இடைவெளிஃ காற்றுச் சுழற்சியை மேம்படுத்தவும், தாவரங்களைச் சுற்றியுள்ள ஈரப்பதத்தைக் குறைக்கவும் நெற்பயிர்களில் கூட்டம் அதிகமாக இருப்பதை தவிர்க்கவும்.\n-முறையான நீர்ப்பாசனம்ஃ நோய் பரவுவதைத் தடுக்க பூக்கும் காலத்தில் அதிக நீர்ப்பாசனம் செய்வதைத் தவிர்க்கவும்.\n\n2. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-கிடைத்தால் வெடிப்பு எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளைப் பயன்படுத்துங்கள். இந்த வகைகள் நோயின் தாக்கத்தை கணிசமாகக் குறைக்கின்றன.\n\n3. இரசாயன மற்றும் உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ \n-பூஞ்சைக் கொல்லிகள்ஃ தொற்றுநோயைத் தடுக்க, பரிந்துரைக்கப்பட்ட கட்டங்களில், குறிப்பாக ஆரம்ப பூக்கும் கட்டத்தில் பூஞ்சைக் கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ ட்ரைகோடெர்மா எஸ்பிபி போன்ற நன்மை பயக்கும் நுண்ணுயிரிகளைப் பயன்படுத்துங்கள். அல்லது பேசிலஸ் எஸ்பிபி. பூஞ்சை வளர்ச்சியை தடுக்க.\n\n4. ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மை (IPM) \n-வெடிப்பு நோயை திறம்பட நிர்வகிக்க கலாச்சார, இரசாயன மற்றும் உயிரியல் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகளை இணைத்தல். சரியான நேரத்தில் தலையிடுவதற்கு வழக்கமான கண்காணிப்பு மற்றும் முன்கூட்டியே கண்டறிதல் அவசியம் ". </string>
    <string name="blast_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-ஆரம்ப அறிகுறிகள் மற்றும் முறையான நோய் மேலாண்மை நடைமுறைகள் குறித்து விவசாயிகளுக்கு கல்வி கற்பித்தல்.\n-வெடிப்பு எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளின் பயன்பாடு மற்றும் முறையான வயல் சுகாதாரத்தை ஊக்குவித்தல் \n-பூஞ்சைக் கொல்லிகளை சரியான நேரத்தில் பயன்படுத்துதல் மற்றும் ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மை (ஐபிஎம்) நடைமுறைகளை ஊக்குவித்தல் \n-பூக்கும் காலத்தில் அதிகப்படியான ஈரப்பதத்தைத் தவிர்ப்பதற்காக பாசனத்தை திறம்பட நிர்வகிப்பது குறித்து விவசாயிகளுக்கு ஆலோசனை வழங்குதல் \nஇந்த தடுப்பு நடவடிக்கைகளை செயல்படுத்துவதன் மூலம், விவசாயிகள் வெடிப்பு நோயின் தாக்கத்தை குறைக்கவும், அரிசி விளைச்சலை மேம்படுத்தவும், ஒட்டுமொத்த உற்பத்தித்திறனை அதிகரிக்கவும் முடியும்."</string>

    <!-- Brown Spot Disease Details -->
    <string name="brown_spot_details">பிரவுன் ஸ்பாட் என்பது கோக்லியோபோலஸ் மியாபியனஸ் என்ற பூஞ்சையால் ஏற்படும் அரிசியின் கடுமையான பூஞ்சை நோயாகும். இது இலைகளை பாதிக்கிறது, இது அடர் பழுப்பு நிற புள்ளிகளை உருவாக்க வழிவகுக்கிறது, இதன் விளைவாக ஒளிச்சேர்க்கை குறைகிறது, தானியத்தின் தரம் குறைகிறது மற்றும் மகசூல் இழப்பு ஏற்படுகிறது. இந்த நோய் வெப்பமண்டல மற்றும் மிதவெப்ப மண்டலப் பகுதிகளில், குறிப்பாக அதிக ஈரப்பதம் மற்றும் மழைக்காலங்களில் பரவலாக உள்ளது.</string>
    <string name="brown_spot_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. சிறிய, அடர் பழுப்பு நிறத்தில் இருந்து கருப்பு நிற புண்கள் இலைகளில் தோன்றும், பொதுவாக மஞ்சள் நிற ஒளிவட்டத்தால் சூழப்படும். \n2. புண்கள் பெரிதாகி, இருண்ட மையங்கள் மற்றும் மஞ்சள் நிற விளிம்புகளுடன் ஒழுங்கற்ற, கோண புள்ளிகள் உருவாக வழிவகுக்கிறது. \n3. கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில், புண்கள் ஒன்றிணைந்து, இலைகளில் பெரிய நெக்ரோடிக் பகுதிகளை ஏற்படுத்தலாம். \n4. குறைந்த உழவர் உற்பத்தி, வளர்ச்சி குன்றிய வளர்ச்சி மற்றும் மோசமான தானிய உருவாக்கம் ஆகியவை விளைச்சல் இழப்புக்கு வழிவகுக்கும் ". </string>
    <string name="brown_spot_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-கோக்லியோபோலஸ் மியாபியனஸ் என்ற பூஞ்சையால் பழுப்பு நிற புள்ளி ஏற்படுகிறது, இது பாதிக்கப்பட்ட தாவர குப்பைகள், நீர் மற்றும் விதைகள் வழியாக பரவுகிறது.\n-ஈரமான, ஈரப்பதமான சூழ்நிலைகளில், குறிப்பாக வெப்பநிலை 24 டிகிரி செல்சியஸ் முதல் 30 டிகிரி செல்சியஸ் வரை இருக்கும்போது இந்த நோய் செழித்து வளர்கிறது.\n-மோசமான மண் வளம், அதிகப்படியான நைட்ரஜன் உர பயன்பாடு மற்றும் போதிய நீர் வடிகால் இல்லாதது ஆகியவை அரிசி செடிகள் நோய்க்கு ஆளாகக்கூடிய தன்மையை அதிகரிக்கும்." </string>
    <string name="brown_spot_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ \n-கள சுகாதாரம்ஃ அடுத்த பயிருக்கு தடுப்பூசி போடுவதைக் குறைக்க பாதிக்கப்பட்ட தாவர எச்சங்களை அகற்றி அழிக்கவும்.\n-பயிர் சுழற்சிஃ மண்ணில் பூஞ்சை உருவாக்கத்தைக் குறைக்க புரவலன் அல்லாத பயிர்களுடன் அரிசியை சுழற்றுங்கள்.\n-சமநிலையான கருவுறுதல்ஃ அதிகப்படியான நைட்ரஜன் கருவுறுதலைத் தவிர்க்கவும், இது நோய் பாதிப்பை அதிகரிக்கும்.\n\n2. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-எதிர்ப்பு அரிசி வகைகள் கிடைத்தால் பயன்படுத்தவும், இது நோயின் தாக்கத்தை குறைக்கும்.\n\n3. இரசாயன கட்டுப்பாடுஃ \n-பூஞ்சைக் கொல்லிகள்ஃ பழுப்பு நிற புள்ளியைக் கட்டுப்படுத்த பரிந்துரைக்கப்படும் பூஞ்சைக் கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள், குறிப்பாக நோயின் ஆரம்ப கட்டங்களில்.\n-எதிர்ப்பு வளர்ச்சியைத் தவிர்க்க ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மை மூலோபாயத்தின் ஒரு பகுதியாக இரசாயனக் கட்டுப்பாடு பயன்படுத்தப்பட வேண்டும்.\n\n4. நீர் மேலாண்மைஃ \n-முறையான நீர்ப்பாசனம் மற்றும் வடிகால் நடைமுறைகள் நீர் தேக்கத்தைத் தடுப்பதன் மூலம் பழுப்பு நிற புள்ளி பரவுவதைக் கட்டுப்படுத்த உதவுகின்றன.\n\n5. ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மை (IPM) \n-பழுப்பு நிற புள்ளியை திறம்பட நிர்வகிக்க கலாச்சார, இரசாயன மற்றும் உயிரியல் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகளை இணைத்தல். சரியான நேரத்தில் பயிர் விளைச்சலை கண்காணிக்க வேண்டியது அவசியம் ". </string>
    <string name="brown_spot_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான முன்னெச்சரிக்கை நடவடிக்கைகள்ஃ \n-பழுப்பு நிற புள்ளியின் ஆரம்ப அறிகுறிகளை அடையாளம் காண்பது குறித்து விவசாயிகளுக்கு கல்வி கற்பித்தல். \n-எதிர்க்கும் வகைகளின் பயன்பாடு மற்றும் முறையான நீர்ப்பாசன மேலாண்மை ஆகியவற்றை ஊக்குவித்தல்.\n-நைட்ரஜனின் அதிகப்படியான பயன்பாட்டைத் தடுப்பதற்கும் நோய் அபாயத்தைக் குறைப்பதற்கும் சமநிலையான கருத்தரித்தல் நடைமுறைகளில் விவசாயிகளுக்கு பயிற்சி அளித்தல்\n-நோய் வெடிப்புகளுக்கு வயல்களை தவறாமல் ஆய்வு செய்து தேவைக்கேற்ப பூஞ்சைக் கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள்\nஇந்த தடுப்பு நடைமுறைகளைப் பின்பற்றுவதன் மூலம், பிரவுன் ஸ்பாட் நோயின் தாக்கத்தை விவசாயிகள் குறைக்கலாம், இது ஆரோக்கியமான பயிர்களுக்கும் சிறந்த விளைச்சலுக்கும் வழிவகுக்கும்."</string>

    <!-- Dead Heart Disease Details -->
    <string name="dead_heart_details">"டெட் ஹார்ட் என்பது அரிசி தண்டு துளைப்பவரின் லார்வாக்களால் ஏற்படும் அரிசியில் உள்ள ஒரு கடுமையான பூச்சி தொடர்பான நோயாகும். (Scirpophaga excerptalis and Scirpophaga excerptalis). லார்வாக்கள் தாவரத்தின் வளரும் புள்ளியை பாதிக்கின்றன, இதனால் தாவரத்தின் இதயம் வாடி இறந்து விடுகிறது. இது உழவு உற்பத்தி குறைவதற்கும், வளர்ச்சி குன்றுவதற்கும், குறிப்பிடத்தக்க மகசூல் இழப்புக்கும் வழிவகுக்கிறது. இந்த நோய் பொதுவாக அதிக ஈரப்பதம் உள்ள பகுதிகளில் காணப்படுகிறது, மேலும் சூடான, ஈரமான நிலைமைகள் பூச்சி பரவுவதற்கு சாதகமாக உள்ளன ".</string>
    <string name="dead_heart_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. அரிசி செடியின் வளரும் இடத்திற்கு அருகில் இலைகள் மஞ்சள் நிறமாகி வாடிவிடும். \n2. தாவரத்தின் மைய இலை வெள்ளை நிறமாகவும் உலர்ந்ததாகவும் மாறி, தாவரத்திற்கு "இறந்த இதயம்" போன்ற தோற்றத்தை அளிக்கிறது. \n3. பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்கள் உழவர்கள் அல்லது மலர் தலைகளை உற்பத்தி செய்யத் தவறிவிட்டன, இதனால் மகசூல் கணிசமாகக் குறைகிறது. \n4. கடுமையான தொற்றுகளில் தாவரத்தின் முன்கூட்டிய மரணம். \n5. தாவரத்தின் தண்டுக்குள் அரிசி தண்டு துளைக்கும் லார்வாக்கள் இருப்பது, தண்டு வெட்டப்படும்போது தெரியும் ". </string>
    <string name="dead_heart_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-இறந்த இதயம் அரிசி தண்டு துளையிடும் (சிர்போபாகா எக்ஸெர்ப்டாலிஸ் மற்றும் சிர்போபாகா எக்ஸெர்ப்டாலிஸ்) லார்வாக்களால் ஏற்படுகிறது, அவை அரிசி தண்டுக்குள் துளையிட்டு வளர்ந்து வரும் திசுக்களுக்கு உணவளிக்கின்றன.\n-மாசுபட்ட அரிசி விதைகள், பண்ணை கருவிகள் மற்றும் காற்றால் வீசப்படும் பயிர் எச்சங்கள் மூலம் பூச்சிகள் பரவுகின்றன.\n-தாவர வளர்ச்சியின் ஆரம்ப கட்டங்களில் அரிசி வளரும் பகுதிகளில் பூச்சி லார்வாக்கள் மென்மையான, இளம் தாவரங்களை உண்ணும் போது இந்த நோய் மிகவும் பொதுவானது.\n-அதிக ஈரப்பதம், வெப்ப வெப்பநிலை மற்றும் மோசமான நீர் மேலாண்மை ஆகியவை பூச்சி மக்கள்தொகையின் வளர்ச்சிக்கு பங்களிக்கின்றன." </string>
    <string name="dead_heart_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ \n-சரியான நேரத்தில் பயிரிடுதல்ஃ பூச்சிகளின் எண்ணிக்கையைக் குறைக்க சரியான நேரத்தில் அரிசியை பயிரிடுதல்.\n-கள சுகாதாரம்ஃ பூச்சி வாழ்விடங்களை குறைக்க பாதிக்கப்பட்ட பயிர் எச்சங்களை அகற்றி அழிக்கவும்.\n-பயிர் சுழற்சிஃ பூச்சியின் வாழ்க்கைச் சுழற்சியை உடைக்க புரவலன் அல்லாத பயிர்களுடன் அரிசியை சுழற்றுங்கள்.\n-முறையான நீர்ப்பாசனம்ஃ அதிகப்படியான நீர்ப்பாசனத்தை தவிர்க்கவும், இது பூச்சி வளர்ச்சிக்கு சாதகமாக இருக்கும்.\n\n2. உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ \n-இயற்கையான வேட்டையாடும் உயிரினங்கள்ஃ அரிசி தண்டு துளைப்பவர்களின் எண்ணிக்கையைக் கட்டுப்படுத்த ஒட்டுண்ணி குளவிகள் போன்ற இயற்கையான வேட்டையாடும் விலங்குகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-அரிசி தண்டு துளைக்கும் லார்வாக்களை குறிவைக்கக்கூடிய உயிரியல் கட்டுப்பாட்டு முகவர்களை அறிமுகப்படுத்தவும்.\n\n3. இரசாயன கட்டுப்பாடுஃ \n-பூச்சிக்கொல்லிகள்ஃ அரிசி தண்டு துளைக்கும் நோய்த்தொற்றுகளைக் கட்டுப்படுத்த பரிந்துரைக்கப்பட்ட பூச்சிக்கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள். பூச்சி வளர்ச்சியின் ஆரம்ப கட்டங்களில், குறிப்பாக முட்டை அல்லது லார்வா நிலைகளில் பயன்படுத்துங்கள்.\n\n4. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-பூச்சி மூலம் ஏற்படும் சேதத்தை குறைக்க அரிசி தண்டு துளைப்பவர்களை எதிர்க்கும் அரிசி வகைகளைப் பயன்படுத்தவும்.\n\n5. ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மை (IPM) \n-பயனுள்ள மேலாண்மைக்கு கலாச்சார, உயிரியல் மற்றும் இரசாயன கட்டுப்பாட்டு முறைகளை இணைத்தல். வழக்கமான கள ஆய்வுகள் பூச்சி வெடிப்புகளை முன்கூட்டியே கண்டறியவும் கடுமையான சேதத்தைத் தடுக்கவும் உதவும் ". </string>
    <string name="dead_heart_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-அரிசி தண்டு துளைக்கும் லார்வாக்கள் மற்றும் டெட் ஹார்ட் நோயின் அறிகுறிகளை முன்கூட்டியே அடையாளம் காண்பது குறித்து விவசாயிகளுக்கு கல்வி கற்பித்தல் \n-பூச்சிகள் பரவுவதைக் குறைக்க முறையான நீர்ப்பாசன மேலாண்மை மற்றும் கள சுகாதார நடைமுறைகளில் விவசாயிகளுக்கு பயிற்சி அளித்தல்.\n-பூச்சி சேதத்தை குறைக்க எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளின் பயன்பாட்டை ஊக்குவிக்கவும். \n-ஒட்டுண்ணி குளவிகள் போன்ற உயிரியல் கட்டுப்பாட்டு முகவர்களின் பயன்பாட்டை ஊக்குவிக்கவும். \n-வயல்களை தவறாமல் கண்காணிக்கவும், அரிசி தண்டு துளைக்கும் நோய்களைக் கட்டுப்படுத்த தேவையான பூச்சிக்கொல்லிகளைப் பயன்படுத்தவும்.\nஇந்த தடுப்பு நடவடிக்கைகளை செயல்படுத்துவது டெட் ஹார்ட் நோய் ஏற்படுவதைக் குறைக்கும், அரிசி செடியின் ஆரோக்கியத்தை மேம்படுத்தும் மற்றும் மகசூல் திறனை அதிகரிக்கும் ".</string>

    <!-- Downy Mildew Disease Details -->
    <string name="downy_mildew_details">"டவுனி மில்டியூ என்பது * பெரோனோஸ்க்லெரோஸ்போரா எஸ்பிபி என்ற நோய்க்கிருமியால் ஏற்படும் ஒரு பூஞ்சை நோயாகும். * இது அரிசியில் மிகவும் பொதுவான நோய்களில் ஒன்றாகும், இது முதன்மையாக இலைகள் மற்றும் பேனிக்கல்களை பாதிக்கிறது. இலைகளின் மஞ்சள் நிறம் மற்றும் நெக்ரோசிஸ், தாவர வளர்ச்சியின் வளர்ச்சி குன்றுதல் மற்றும் கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில், தாவரத்தின் மரணம் ஆகியவற்றால் இந்த நோய் வகைப்படுத்தப்படுகிறது. இந்த நோய் ஈரப்பதமான, வெப்பமான சூழ்நிலைகளில் செழித்து வளர்கிறது மற்றும் பெரும்பாலும் அரிசியின் ஆரம்ப வளர்ச்சி நிலைகளில் காணப்படுகிறது ".</string>
    <string name="downy_mildew_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. இலைகளின் மேல் பக்கத்தில் தோன்றும் மஞ்சள் அல்லது வெளிர் பச்சை புண்கள், அடிப்பகுதி வெள்ளை, தெளிவற்ற பூஞ்சை வளர்ச்சியைக் காட்டுகிறது.\n2. ஈரப்பதமான நிலைமைகளின் கீழ் வெள்ளை, தாழ்ந்த வளர்ச்சி, இலைகளின் கீழ் பகுதியில் தெரியும்.\n3. தாவரத்தின் வளர்ச்சியைக் குறைத்து, உழவர் உருவாக்கம் குறைகிறது.\n4. முன்கூட்டிய முதுமை மற்றும் பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்களின் அழுகல். \n5. பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்கள் தவறான பேனிக்கல்களை உருவாக்கலாம் மற்றும் தானிய உருவாக்கம் குறைக்கப்படலாம் ".</string>
    <string name="downy_mildew_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-டவுனி மில்டியூ என்பது * பெரோனோஸ்க்லெரோஸ்போரா எஸ்பிபி என்ற பூஞ்சையால் ஏற்படுகிறது. *, இது சூடான மற்றும் ஈரப்பதமான சூழ்நிலைகளில் அரிசி செடிகளை பாதிக்கிறது.\n-இந்த நோய் பாதிக்கப்பட்ட விதைகள், காற்று, நீர் மற்றும் பண்ணை கருவிகள் மூலம் பரவுகிறது.\n-குறிப்பாக மழைப்பொழிவு அல்லது அதிகப்படியான நீர்ப்பாசனம் இருக்கும்போது, ஈரமான சூழ்நிலைகளில் பூஞ்சையின் வித்திகள் சிதறடிக்கப்படுகின்றன.\n-வயலில் எஞ்சியிருக்கும் பாதிக்கப்பட்ட பயிர் எச்சங்களிலிருந்தும் இந்த நோய் பரவக்கூடும்." </string>
    <string name="downy_mildew_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ \n-கள சுகாதாரம்ஃ நோய்க்கிருமி பரவுவதைத் தடுக்க பாதிக்கப்பட்ட தாவர எச்சங்களை அகற்றி அழிக்கவும்.\n-பயிர் சுழற்சிஃ நோய் சுழற்சியை உடைக்க புரவலன் அல்லாத பயிர்களுடன் அரிசியை சுழற்றுங்கள்.\n-முறையான நீர்ப்பாசனம்ஃ அதிகப்படியான நீர்ப்பாசனம் மற்றும் நீர் தேக்கத்தை தவிர்க்கவும், ஏனெனில் இது பூஞ்சை வளர்ச்சியை ஆதரிக்கிறது.\n\n2. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-டவுனி மில்ட்யூவின் தாக்கத்தை குறைக்க, எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n\n3. பூஞ்சைக் கொல்லி பயன்பாடுஃ \n-பூஞ்சைக் கொல்லி மருந்துகள்ஃ பூஞ்சை பரவுவதைக் கட்டுப்படுத்த மெட்டலாக்ஸில், மெஃபெனாக்ஸம் அல்லது பிற பயனுள்ள சேர்மங்களைக் கொண்ட பூஞ்சைக் கொல்லி மருந்துகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-பூஞ்சை பரவுவதைக் குறைக்க அறிகுறிகள் முதலில் தோன்றும் போது ஆரம்ப பயன்பாடு அவசியம்.\n\n4. உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ \n-ட்ரைகோடெர்மா போன்ற உயிரி கட்டுப்பாட்டு முகவர்களைப் பயன்படுத்துவது பூஞ்சை வளர்ச்சியைக் கட்டுப்படுத்தவும், வயலில் தொற்றுநோயைக் குறைக்கவும் உதவும்.\n\n5. ஒருங்கிணைந்த நோய் மேலாண்மை (IDM) \n-பயனுள்ள நோய் மேலாண்மைக்கு கலாச்சார, இரசாயன மற்றும் உயிரியல் கட்டுப்பாட்டு முறைகளை இணைத்தல். முன்கூட்டியே கண்டறிவதற்கு வழக்கமான கள கண்காணிப்பு அவசியம். " </string>
    <string name="downy_mildew_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-விரைவான நடவடிக்கையை செயல்படுத்த டவுனி மில்ட்யூவின் ஆரம்ப அறிகுறிகளைப் பற்றி விவசாயிகளுக்குக் கற்பித்தல்.\n-ஆரம்ப நோய்த்தொற்றின் அபாயத்தைக் குறைக்க சுத்தமான, நோய் இல்லாத விதைகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-நோய் ஏற்படுவதைக் குறைக்க எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளின் பயன்பாட்டை ஊக்குவிக்கவும்.\n-சரியான நீர் மேலாண்மை மற்றும் அரிசி செடிகளுக்கு இடையே போதுமான இடைவெளி, பூஞ்சை வளர்ச்சிக்கு உகந்த ஈரப்பத அளவைக் குறைக்கும். \n-பயனுள்ள பூஞ்சைக் கொல்லி பயன்பாடு மற்றும் சரியான பயன்பாட்டு நேரம் குறித்து விவசாயிகளுக்கு பயிற்சி அளித்தல். \nஇந்த தடுப்பு நடவடிக்கைகளைச் செயல்படுத்துவது டவுனி மில்ட்யூவின் தாக்கத்தைக் குறைக்கவும், அரிசி விளைச்சலை மேம்படுத்தவும் உதவும்." </string>

    <!-- Hispa Disease Details -->
    <string name="hispa_details">"ஹிஸ்பா என்பது அரிசியில் உள்ள ஒரு தீவிரமான பூச்சி பிரச்சனையாகும், இது ஹிஸ்பா வண்டு (* டிக்லாடிஸ்பா ஆர்மிகெரா *) காரணமாக ஏற்படுகிறது. இந்த பூச்சியின் லார்வாக்கள் இலை திசுக்களை உணவாக உட்கொள்வதன் மூலம் அரிசி இலைகளை சேதப்படுத்துகின்றன, இதனால் பண்பு வெள்ளி கோடுகள் ஏற்படுகின்றன. ஹிஸ்பா சேதம் பெரும்பாலும் ஒளிச்சேர்க்கை குறைவதற்கும், வளர்ச்சி குன்றுவதற்கும், விளைச்சல் குறைவதற்கும் வழிவகுக்கிறது. சூடான மற்றும் மழைக்காலங்களில் இந்த பூச்சி மிகவும் சுறுசுறுப்பாக செயல்படுகிறது, இதனால் அரிசி செடிகள் குறிப்பாக பாதிக்கப்படக்கூடியவை ".</string>
    <string name="hispa_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. ஹிஸ்பா லார்வாக்களை உணவாக உட்கொள்வதால் ஏற்படும் இலைகளில் வெள்ளி அல்லது வெள்ளை கோடுகள்.\n2. மேல் இலைகள் குறிப்பிடத்தக்க சேதத்தைக் காட்டலாம் மற்றும் வெளிப்படையாக மாறலாம்.\n3. இலைகளில் பழுப்பு நிற திட்டுகள், கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில் முழுமையான சிதைவுக்கு வழிவகுக்கிறது.\n4. குறைந்த வளர்ச்சி மற்றும் குறைந்த தானிய உற்பத்தியுடன் பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்கள் பலவீனமாக உள்ளன ."  </string>
    <string name="hispa_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-ஹிஸ்பா வண்டு அரிசி செடிகளில் முட்டையிடுகிறது, மற்றும் லார்வா குஞ்சு பொரிப்பது இலை திசுக்களில் உணவளிக்கிறது.\n-ஈரமான மற்றும் ஈரப்பதமான காலநிலை போன்ற சாதகமான சூழ்நிலைகளில் பூச்சி விரைவாக பரவுகிறது.\n-மாசுபட்ட விதை, காற்று அல்லது நீர்ப்பாசன நீர் மூலம் பரவுகிறது. "</string>
    <string name="hispa_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ\n-கள சுகாதாரம்ஃ ஹிஸ்பாவை அடைத்து வைக்கும் பாதிக்கப்பட்ட தாவர குப்பைகள் மற்றும் களைகளை அகற்றி அழிக்கவும்.\n-முன்கூட்டியே நடவு செய்தல்ஃ முன்கூட்டியே நடவு செய்வது நோய்த்தொற்றின் அபாயத்தைக் குறைக்க உதவுகிறது.\n\n2. இரசாயனக் கட்டுப்பாடுஃ \n-பூச்சிக்கொல்லிகள்ஃ பூச்சியைக் கட்டுப்படுத்த சரியான நேரத்தில் சைபர்மெத்ரின், பெர்மெத்ரின் அல்லது இமிடாக்ளோப்ரிட் போன்ற பூச்சிக்கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-ஆரம்பகால நோய்த்தொற்றைக் கண்டறியவும், தேவைப்படும்போது பூச்சிக்கொல்லிகளைப் பயன்படுத்தவும் வயல்களை தவறாமல் கண்காணிக்கவும்.\n\n3. உயிரியல் கட்டுப்பாடுஃ \n-சிலந்திகள், லேடிபக்ஸ் மற்றும் கொள்ளையடிக்கும் வண்டுகள் போன்ற இயற்கையான வேட்டையாடும் விலங்குகள் ஹிஸ்பாவின் எண்ணிக்கையைக் குறைக்க உதவும்.\n\n4. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-கிடைத்தால் ஹிஸ்பாவை எதிர்க்கும் அரிசி வகைகளைப் பயன்படுத்துங்கள். " </string>
    <string name="hispa_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-ஆரம்ப நோய்த்தொற்றுகளைத் தவிர்க்க சான்றளிக்கப்பட்ட, பூச்சி இல்லாத விதைகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-பாதிக்கப்பட்ட தாவர எச்சங்களை அகற்றுவதன் மூலம் கள சுகாதாரத்தை பராமரிக்கவும்.\n-ஹிஸ்பாவின் அறிகுறிகளுக்காக வயல்களை தவறாமல் ஆய்வு செய்து, பூச்சி எண்ணிக்கையைக் கட்டுப்படுத்த உடனடி நடவடிக்கை எடுக்கவும்.\n-ஹிஸ்பாவை நிலையான முறையில் கட்டுப்படுத்த ஒருங்கிணைந்த பூச்சி மேலாண்மையை (ஐபிஎம்) தத்தெடுங்கள்." </string>

    <!-- Normal Disease Details -->
    <string name="normal_leaf_disease_details">"சாதாரண இலை நோய் என்பது அரிசியில் இலை சேதத்தை ஏற்படுத்தும் பல்வேறு வகையான பூஞ்சை, பாக்டீரியா மற்றும் வைரஸ் நோய்த்தொற்றுகளை விவரிக்கப் பயன்படுத்தப்படும் ஒரு சொல். அறிகுறிகளில் பொதுவாக இலைகளின் மஞ்சள் நிறம், வாடிப்போவது மற்றும் நெக்ரோசிஸ் ஆகியவை அடங்கும், இது ஒளிச்சேர்க்கையை கடுமையாக பாதிக்கும். அதிக ஈரப்பதம் மற்றும் மோசமான காற்று சுழற்சி போன்ற நிலைமைகள் இந்த நோயின் வளர்ச்சியை ஊக்குவிக்கின்றன."</string>
    <string name="normal_leaf_disease_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. இலை நுனிகள் மஞ்சள் நிறமாக மாறும், இது பின்னர் இலை முழுவதும் பரவக்கூடும்.\n2. இலைப் புண் அல்லது கோடுகள் இருண்ட புண்களாகத் தோன்றும்.\n3. முன்கூட்டிய இலை இறப்பு, இது தாவர வளர்ச்சியையும் மகசூல் இழப்பையும் குறைக்கிறது.\n4. பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்கள் வளர்ச்சி குன்றியதாகவும், மோசமான உழவு அமைப்பையும் காட்டுகின்றன ". </string>
    <string name="normal_leaf_disease_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-பூஞ்சை வித்திகள், பாக்டீரியா நோய்க்கிருமிகள் மற்றும் வைரஸ் நோய்த்தொற்றுகள் முதன்மை காரணங்கள்.\n-பாதிக்கப்பட்ட விதைகள், நீர் மற்றும் அசுத்தமான கருவிகளின் தொடர்பு மூலம் நோய்த்தொற்றுகள் பரவுகின்றன.\n-மோசமான கள சுகாதாரம் மற்றும் அதிக ஈரப்பதம் நோய் வளர்ச்சிக்கு சாதகமாக இருக்கும்." </string>
    <string name="normal_leaf_disease_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ\n-கள சுகாதாரம்ஃ பாதிக்கப்பட்ட தாவர குப்பைகளை அகற்றி வயல்களை சுத்தம் செய்தல்.\n-பயிர் சுழற்சிஃ நோய் அழுத்தத்தைக் குறைக்க மற்ற பயிர்களுடன் அரிசியை சுழற்றுங்கள்.\n\n2. இரசாயனக் கட்டுப்பாடுஃ \n-பூஞ்சைக் கொல்லிகள் மற்றும் பாக்டீரியாக் கொல்லிகள்ஃ நோய்த்தொற்று விகிதங்களைக் குறைக்க அறிகுறிகள் முதலில் தோன்றும் போது பொருத்தமான இரசாயனங்களைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n\n3. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-நோய் ஏற்படுவதைக் குறைக்க இருந்தால் எதிர்ப்பு அரிசி வகைகளைப் பயன்படுத்துங்கள். " </string>
    <string name="normal_leaf_disease_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-பயிர் சுழற்சி மற்றும் முறையான வயல் சுகாதாரத்தை பராமரித்தல்\n-ஆரம்ப நோய்த்தொற்றைத் தடுக்க நோய் இல்லாத சான்றளிக்கப்பட்ட விதைகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-இலை நோயின் ஆரம்ப அறிகுறிகளுக்கான புலங்களை தவறாமல் கண்காணித்து உடனடியாக சிகிச்சையைப் பயன்படுத்துங்கள்." </string>

    <!-- Tungro Disease Details -->
    <string name="tungro_details">"துங்க்ரோ என்பது துங்க்ரோ வைரஸால் ஏற்படும் ஒரு வைரஸ் நோயாகும், இது இலையுதிர் பூச்சிகளால் பரவுகிறது. நெல் வயல்களில் இது ஒரு தீவிரமான பிரச்சினையாகும், இது இலைகள் மஞ்சள் நிறமாக மாறுவதற்கும், வளர்ச்சி குன்றுவதற்கும், விளைச்சல் குறைவதற்கும் வழிவகுக்கிறது. துங்க்ரோ நோய் வெப்பமண்டல பகுதிகளில் மிகவும் பொதுவானது மற்றும் முதன்மையாக பாதிக்கப்பட்ட இலையுதிர்களின் உணவு நடவடிக்கைகள் மூலம் பரவுகிறது ".</string>
    <string name="tungro_symptoms">"அறிகுறிகள்ஃ \n1. இலைகளின் மஞ்சள் நிறம், குறிப்பாக இளஞ்சிவப்பு இலைகள், ஆரஞ்சு அல்லது சிவப்பு நிறமாக மாறும்.\n2. குறைந்த தாவர வளர்ச்சி மற்றும் வளர்ச்சி குன்றிய நிலையில், தாவரங்கள் பலவீனமாகவும் ஆரோக்கியமற்றதாகவும் தோன்றுகின்றன.\n3. பாதிக்கப்பட்ட அரிசி பேனிக்கல்கள் மோசமான தானிய உருவாக்கத்தைக் காட்டுகின்றன, மேலும் கடுமையான சந்தர்ப்பங்களில் முழுமையான பயிர் செயலிழப்புக்கு வழிவகுக்கும்.\n4. தாவரங்கள் மஞ்சள்-பச்சை வடிவத்தை உருவாக்கலாம், குறிப்பாக மன அழுத்த நிலைமைகளின் போது ". </string>
    <string name="tungro_causes">"காரணங்கள் மற்றும் பரவுதல்ஃ \n-டங்ரோ வைரஸ் இலையுதிர் பூச்சி (* நெஃபோடெட்டிக்ஸ் வைர்சென்ஸ் *) மூலம் பரவுகிறது, இது பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்களுக்கு உணவளித்து வைரஸை ஆரோக்கியமான தாவரங்களுக்கு பரப்புகிறது.\n-மழைக்காலத்தில் இலையுதிர் இலைகள் ஏராளமாக இருக்கும்போது இந்த நோய் விரைவாக பரவுகிறது.\n-பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்கள் மேலும் பரவுவதற்கு வைரஸின் ஆதாரமாக செயல்படுகின்றன."</string>
    <string name="tungro_management">"மேலாண்மை மற்றும் கட்டுப்பாட்டு நடவடிக்கைகள்ஃ \n1. கலாச்சார நடைமுறைகள்ஃ \n-முன்கூட்டியே நடவு செய்தல்ஃ மழைக்காலத்தில் அதிக அளவில் இலை வெட்டும் செயல்பாட்டைத் தவிர்க்க முன்னதாக அரிசியை நடவு செய்யுங்கள்.\n-சுத்தமான, வைரஸ் இல்லாத விதைகளைப் பயன்படுத்துங்கள் மற்றும் பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்களை வயலில் இருந்து அகற்றவும்.\n\n2. இரசாயனக் கட்டுப்பாடுஃ \n-பூச்சிக்கொல்லிகள்ஃ இலைக்கொல்லிகளின் எண்ணிக்கையைக் கட்டுப்படுத்தவும், வைரஸ் பரவுவதைக் குறைக்கவும் பூச்சிக்கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-இலையுதிர் உணவு செயல்பாட்டுடன் நேர பூச்சிக்கொல்லி பயன்பாடுகள் முக்கியமானவை.\n\n3. எதிர்ப்பு வகைகள்ஃ \n-கிடைத்தால் டன்க்ரோ வைரஸை எதிர்க்கும் அரிசி வகைகளைப் பயன்படுத்துங்கள். " </string>
    <string name="tungro_prevention">"எதிர்காலத்திற்கான தடுப்பு நடவடிக்கைகள்ஃ \n-முன்கூட்டியே நடவு செய்வதன் முக்கியத்துவம் மற்றும் இலையுதிர் மரங்களைக் கட்டுப்படுத்துவது குறித்து விவசாயிகளுக்குக் கற்பித்தல்.\n-நெற்பயிர்களின் செயல்பாட்டைத் தொடர்ந்து கண்காணித்து அதற்கேற்ப பூச்சிக்கொல்லிகளைப் பயன்படுத்துங்கள்.\n-கள சுகாதாரம் பயிற்சி மற்றும் வைரஸ் மேலும் பரவுவதைத் தடுக்க பாதிக்கப்பட்ட தாவரங்களை அழிக்கவும். " </string>

</resources>
