<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
        <string name="app_name">धान पत्तियों की बीमारी का पता लगाना</string>
        <string name="app_logo" translatable="false">pldf</string>
        <string name="email">ईमेल</string>
        <string name="password">पासवर्ड</string>
        <string name="login">लॉगिन</string>
        <string name="forgot_password">पासवर्ड भूल गए?</string>
        <string name="sign_up">साइन अप करें</string>
        <string name="app_logo_desc" translatable="false">ऐप लोगो</string>
        <string name="full_name">पूरा नाम</string>
        <string name="date_of_birth">जन्मतिथि</string>
        <string name="mobile_number">मोबाइल नंबर</string>
        <string name="captured_image">कैप्चर की गई छवि</string>
        <string name="detect">पता लगाएं</string>
        <string name="capture">छवि कैप्चर करें</string>
        <string name="settings">सेटिंग्स</string>
        <string name="home">होम</string>
        <string name="info">जानकारी</string>
        <string name="camera_preview">कैमरा पूर्वावलोकन</string>
        <string name="detect_disease">बीमारी का पता लगाएं</string>
        <string name="language_changed">भाषा बदल गई</string>
        <string name="english">English</string>
        <string name="tamil">தமிழ்</string>
        <string name="select_language">भाषा चुनें</string>
        <string name="hindi">हिंदी</string>
        <string name="enable_dark_mode" translatable="false">डार्क मोड सक्षम करें</string>
        <string name="profile">प्रोफ़ाइल</string>
        <string name="title">धान पत्तियों की बीमारी का पता लगाना</string>
        <string name="app_info">ऐप जानकारी</string>
        <string name="switch_theme">थीम बदलें</string>
        <string name="mobile_field">मोबाइल नंबर</string>
        <string name="email_field">ईमेल आईडी</string>
        <string name="signup_button">साइन अप बटन</string>

        <string-array name="language_options">
                <item>@string/english</item>
                <item>@string/tamil</item>
                <item>@string/hindi</item>
        </string-array>

        <!-- Strings related to login -->
        <string name="prompt_email">ईमेल</string>
        <string name="prompt_password">पासवर्ड</string>
        <string name="action_sign_in">साइन इन या पंजीकरण करें</string>
        <string name="action_sign_in_short">साइन इन करें</string>
        <string name="welcome">स्वागत है!</string>
        <string name="invalid_username">अमान्य उपयोगकर्ता नाम</string>
        <string name="invalid_password">पासवर्ड 5 वर्णों से अधिक होना चाहिए</string>
        <string name="dont_have_account_signup">खाता नहीं है! साइन अप करें</string>
        <string name="loginLink">पहले से खाता है? लॉगिन करें</string>

        <string name="additionaldetails">अतिरिक्त विवरण</string>
        <string name="details_not_available">बीमारी विवरण उपलब्ध नहीं है।</string>
        <string name="detection_result">पता लगाने का परिणाम</string>
        <string name="additional_details">अतिरिक्त विवरण</string>
        <string name="paddy_leaf_disease_finder">धान पत्तियों की बीमारी का पता लगाना</string>
        <string name="hello_blank_fragment">नमस्ते रिक्त खंड</string>

        <string name="logout_successful">लॉगआउट सफल</string>
        <string name="please_log_in">अन्य सुविधाओं तक पहुंचने के लिए कृपया लॉगिन करें</string>
        <string name="error_name_required">नाम दर्ज करें</string>
        <string name="error_dob_required">जन्मतिथि दर्ज करें</string>
        <string name="error_invalid_email">सही ईमेल दर्ज करें</string>
        <string name="error_mobile_required">मोबाइल नंबर दर्ज करें</string>
        <string name="error_password_required">पासवर्ड दर्ज करें</string>
        <string name="error_signup_failed">साइन अप विफल: </string>
        <string name="error_saving_data">उपयोगकर्ता डेटा सहेजने में त्रुटि: </string>
        <string name="success_signup">उपयोगकर्ता सफलतापूर्वक पंजीकृत हो गया!</string>

        <string name="disease">बीमारी</string>
        <string name="date">तिथि</string>
        <string name="confidence">आत्मविश्वास: %.2f%%</string>
        <string name="location">स्थान</string>

        <string name="language_english">English</string>
        <string name="language_tamil">தமிழ்</string>
        <string name="language_hindi">हिंदी</string>

        <string name="capture_or_upload">कृपया पहले छवि कैप्चर या अपलोड करें</string>
        <string name="disease_detected">बीमारी का पता चला: %1$s</string>
        <string name="error_detecting_disease">बीमारी का पता लगाने में त्रुटि: %1$s</string>
        <string name="user_not_logged_in">उपयोगकर्ता ने लॉगिन नहीं किया है।</string>
        <string name="detection_saved">पता लगाने का इतिहास सफलतापूर्वक सहेजा गया।</string>
        <string name="save_failed">पता लगाने का इतिहास सहेजने में विफल।</string>
        <string name="error_creating_image_file">छवि फ़ाइल बनाने में त्रुटि: %1$s</string>
        <string name="no_camera_found">कोई कैमरा एप्लिकेशन नहीं मिला।</string>

        <string name="failed_to_load_history">इतिहास लोड करने में विफल</string>
        <string name="error_email_required">ईमेल आवश्यक है</string>
        <string name="login_successful">लॉगिन सफल</string>
        <string name="login_failed">लॉगिन विफल: </string>

        <string name="blb_details">बैक्टीरियल लीफ ब्लाइट (BLB) एक गंभीर बीमारी है जो चावल में होती है, और यह बैक्टीरिया Xanthomonas oryzae pv. oryzae द्वारा उत्पन्न होती है। यह मुख्य रूप से पत्तियों को प्रभावित करती है, जिससे प्रकाश संश्लेषण में कमी, अनाज की गुणवत्ता में गिरावट और उपज में हानि होती है। यह बीमारी सामान्यतः उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय चावल उगाने वाले क्षेत्रों में पाई जाती है, विशेष रूप से गर्म, गीले या आर्द्र परिस्थितियों में।</string>

        <string name="blb_symptoms">"<b>लक्षण:</b>\n1. पत्तियों के किनारों पर पानी से भरे घाव जो फैलते हैं और पीले-भूरे हो जाते हैं।\n2. पत्तियों का मुरझाना, जो लंबी, धारीदार भूरे घावों के रूप में दिखाई देता है।\n3. संक्रमित पत्तियाँ मुड़ सकती हैं, मुरझा सकती हैं, और जल्दी मरे सकती हैं, जिससे धान के खेत में जलने जैसा दिखता है।\n4. गंभीर मामलों में टिलर की वृद्धि में कमी और पौधों का अवरुद्ध विकास।"</string>

        <string name="blb_causes">"कारण और फैलाव:\n- BLB बैक्टीरिया वर्षा के छींटे, सिंचाई जल, संक्रमित बीज और संदूषित उपकरणों के माध्यम से फैलते हैं।\n- गर्म, गीली परिस्थितियाँ बैक्टीरिया की वृद्धि को बढ़ावा देती हैं।\n- पौधों की चोटें, खराब जल निकासी और अत्यधिक नाइट्रोजन उर्वरक का उपयोग संवेदनशीलता को बढ़ाते हैं।</string>

        <string name="blb_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: बैक्टीरिया स्रोतों को कम करने के लिए खेतों से मलबा और संक्रमित पौधों के अवशेषों को साफ करें।\n- फसल चक्रीयकरण: एक ही खेत में लगातार चावल की खेती से बचें; गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं।\n- बीज चयन: संक्रमण से बचने के लिए रोग मुक्त बीजों का उपयोग करें।\n- संतुलित उर्वरक उपयोग: नाइट्रोजन का अधिक उपयोग न करें; संतुलित उर्वरक पौधों की प्रतिरक्षा को मजबूत करते हैं।\n\n2. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हो, तो BLB-प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें, क्योंकि ये बीमारी के प्रसार को महत्वपूर्ण रूप से कम कर सकती हैं।\n\n3. रासायनिक और जैविक नियंत्रण:\n- ताम्र-आधारित कवकनाशक: उच्च जोखिम वाले क्षेत्रों में विशेष रूप से ताम्र-आधारित स्प्रे को एक निवारक उपाय के रूप में लागू करें।\n- बैक्टीरिसाइड्स: बैक्टीरिसाइड्स का सावधानी से उपयोग करें, अनुशंसित दिशानिर्देशों का पालन करते हुए।\n- जैविक नियंत्रण: Pseudomonas fluorescens जैसे लाभकारी सूक्ष्मजीव बैक्टीरिया की वृद्धि को रोक सकते हैं।\n\n4. जल प्रबंधन:\n- उचित सिंचाई प्रबंधन बैक्टीरिया के फैलाव को कम कर सकता है, विशेष रूप से पानी के छींटों से बचने के द्वारा।\n\n5. एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM):\n- BLB को स्थायी रूप से प्रबंधित करने के लिए सांस्कृतिक, जैविक और रासायनिक नियंत्रण उपायों को संयोजित करें। नियमित खेत निरीक्षण जल्दी पहचान और समय पर हस्तक्षेप में मदद करते हैं।</string>

        <string name="blb_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- जल्दी लक्षणों के बारे में किसानों को शिक्षित करें ताकि त्वरित कार्रवाई की जा सके।\n- किसानों को IPM प्रथाओं और बैक्टीरिसाइड्स के सही उपयोग में प्रशिक्षित करें।\n- रोग-प्रतिरोधी किस्मों और उच्च गुणवत्ता वाले बीजों के उपयोग को बढ़ावा दें।\n\nइन विधियों को लागू करने से BLB के प्रभाव को कम करने, फसल स्वास्थ्य में सुधार करने और चावल की उत्पादकता बढ़ाने में मदद मिल सकती है।</string>

        <string name="bls_details">बैक्टीरियल लीफ स्ट्राइक (BLS) एक सामान्य चावल रोग है जो Xanthomonas oryzae pv. oryzicola बैक्टीरिया द्वारा उत्पन्न होता है। यह मुख्य रूप से पत्तियों को प्रभावित करता है, जिससे प्रकाश संश्लेषण में कमी, उपज में गिरावट, और गुणवत्ता में हानि होती है। यह रोग उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में प्रचलित है, विशेष रूप से गर्म, आर्द्र परिस्थितियों में।</string>

        <string name="bls_symptoms">"लक्षण:\n1. पत्तियों की नसों के साथ पानी से भरी धारी जो पीले-भूरे रंग में बदल जाती है।\n2. पत्तियों का मुरझाना, जिसमें लंबी भूरे रंग की धारी होती हैं।\n3. संक्रमित पत्तियाँ सूख सकती हैं, जिससे खेतों में जलने जैसा दिखता है।\n4. गंभीर मामलों में, पौधों की वृद्धि रुक जाती है और टिलर की संख्या घट जाती है।"</string>

        <string name="bls_causes">"कारण और फैलाव:\n- BLS बैक्टीरिया वर्षा के छींटे, हवा, और सिंचाई जल के माध्यम से फैलते हैं।\n- संक्रमित बीज और खेती के उपकरण भी इस रोग को फैलाते हैं।\n- गर्म, आर्द्र परिस्थितियाँ बैक्टीरिया की वृद्धि को बढ़ावा देती हैं, और पौधों की चोटें इसके प्रति संवेदनशीलता बढ़ाती हैं।</string>

        <string name="bls_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: संक्रमित पौधों के अवशेषों को हटाकर और नष्ट करके बैक्टीरिया के स्रोतों को कम करें।\n- फसल चक्रीयकरण: एक ही खेत में लगातार चावल की खेती से बचें; गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं।\n- बीज चयन: प्रमाणित रोग-मुक्त बीजों का उपयोग करें।\n- संतुलित उर्वरक: अधिक नाइट्रोजन का उपयोग न करें, इससे संवेदनशीलता बढ़ सकती है।\n\n2. प्रतिरोधी किस्में:\n- BLS-प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें, जो रोग के प्रभाव को महत्वपूर्ण रूप से कम कर सकती हैं।\n\n3. रासायनिक और जैविक नियंत्रण:\n- ताम्र-आधारित कवकनाशक: उच्च जोखिम वाले क्षेत्रों में ताम्र-आधारित स्प्रे को एक निवारक उपाय के रूप में लागू करें।\n- बैक्टीरिसाइड्स: अनुशंसित दिशानिर्देशों के अनुसार उपयोग करें।\n- जैविक नियंत्रण: कुछ लाभकारी बैक्टीरिया BLS के रोगजनक की वृद्धि को दबा सकते हैं।\n\n4. जल प्रबंधन:\n- सिंचाई को नियंत्रित करें ताकि पानी के छींटे न हो, जिससे बैक्टीरिया फैल सकते हैं।\n\n5. एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM):\n- स्थायी प्रबंधन के लिए सांस्कृतिक, रासायनिक और जैविक तरीकों को संयोजित करें। क्षेत्र की नियमित निगरानी से जल्दी पहचान और समय पर हस्तक्षेप संभव होता है।</string>

        <string name="bls_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को जल्दी लक्षण पहचानने और त्वरित कार्रवाई के लिए प्रशिक्षित करें।\n- IPM प्रथाओं को बढ़ावा दें और बैक्टीरिसाइड्स का सही उपयोग सुनिश्चित करें।\n- रोग-प्रतिरोधी किस्मों और उच्च गुणवत्ता वाले बीजों के उपयोग को बढ़ावा दें।\n\nइन उपायों को लागू करने से BLS का प्रभाव कम किया जा सकता है, फसल स्वास्थ्य में सुधार किया जा सकता है और चावल की उत्पादकता बढ़ाई जा सकती है।</string>

        <string name="bpb_details">बैंग्क्टीरियल पैनिकल ब्लाइट (BPB) एक विनाशकारी रोग है जो चावल में Burkholderia glumae बैक्टीरिया द्वारा उत्पन्न होता है। यह पैनिकल और दानों को प्रभावित करता है, जिससे अनाज की गुणवत्ता में कमी, खाली पैनिकल और खराब उपज होती है। यह रोग उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में गर्म और आर्द्र परिस्थितियों में सबसे आम होता है।</string>

        <string name="bpb_symptoms">"लक्षण:\n1. पैनिकल का रंग बदलना, जो पीला या भूरे रंग में बदल जाता है।\n2. सूखे हुए, खाली दाने जो ठीक से भरते नहीं हैं।\n3. दानों और ग्लूम्स पर पानी से सने घाव।\n4. प्रभावित दाने निष्क्रिय या संक्रमित हो सकते हैं, जिससे अनाज का विकास खराब होता है और उपज में कमी होती है।\n5. गंभीर मामलों में, पूरा पैनिकल भूरे रंग में बदल सकता है और मुरझा सकता है, जिससे चावल की उत्पादकता में कमी आती है।"</string>

        <string name="bpb_causes">"कारण और फैलाव:\n- BPB बैक्टीरिया मुख्य रूप से वर्षा के छींटों, संदूषित सिंचाई जल, और संक्रमित बीजों के माध्यम से फैलते हैं।\n- उच्च आर्द्रता और 30°C से अधिक तापमान रोग के विकास को बढ़ावा देते हैं।\n- बैक्टीरिया अक्सर हवा, उपकरणों और संदूषित उपकरणों द्वारा फैलते हैं।\n- खराब जल निकासी और अत्यधिक नाइट्रोजन उर्वरक का उपयोग BPB के लिए अधिक संवेदनशील बनाता है।"</string>

        <string name="bpb_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: फसल कटाई के बाद संक्रमित पौधों के अवशेषों और पैनिकल को हटा और नष्ट करें।\n- फसल चक्रीयकरण: बैक्टीरिया के संचय को कम करने के लिए चावल की खेती को गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं।\n- उचित सिंचाई: फूलने और अनाज भरने के चरणों के दौरान अत्यधिक सिंचाई से बचें।\n- संतुलित उर्वरक: उचित नाइट्रोजन स्तरों का उपयोग करें और अतिरिक्त नाइट्रोजन से बचें जो बैक्टीरिया की वृद्धि को बढ़ावा देता है।\n\n2. प्रतिरोधी किस्में:\n- BPB के प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें यदि उपलब्ध हो, क्योंकि यह रोग के प्रभाव को कम करने में मदद करता है।\n\n3. रासायनिक और जैविक नियंत्रण:\n- रासायनिक नियंत्रण: फूलने के चरण के दौरान ताम्र-आधारित कवकनाशकों और बैक्टीरिसाइड्स का उपयोग किया जा सकता है, लेकिन उन्हें अनुशंसित दिशानिर्देशों के अनुसार उपयोग करना चाहिए।\n- जैविक नियंत्रण: लाभकारी माइक्रोब्स का उपयोग, जैसे Bacillus spp. के कुछ प्रकार, बैक्टीरिया की वृद्धि को दबा सकते हैं।\n\n4. जल प्रबंधन:\n- फूलने के समय के दौरान उचित जल प्रबंधन और नियंत्रित सिंचाई BPB के फैलाव को रोकने के लिए महत्वपूर्ण हैं।\n\n5. एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM):\n- सांस्कृतिक प्रथाओं, रासायनिक और जैविक नियंत्रण विधियों को मिलाकर BPB को प्रभावी ढंग से प्रबंधित करें। क्षेत्र की नियमित निगरानी से जल्दी रोग पहचान और समय पर हस्तक्षेप संभव होता है।"</string>

        <string name="bpb_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को जल्दी लक्षण पहचानने और त्वरित हस्तक्षेप के लिए प्रशिक्षित करें।\n- रोग-प्रतिरोधी चावल की किस्मों और अच्छी कृषि प्रथाओं का प्रचार करें।\n- फूलने के चरण के दौरान BPB के संकेतों के लिए खेतों की नियमित निगरानी करें।\n- किसानों को प्रभावी ढंग से सिंचाई प्रबंधित करने और अत्यधिक नाइट्रोजन उपयोग से बचने के लिए प्रोत्साहित करें।\n\nइन रोकथाम उपायों को लागू करने से BPB की घटना को कम किया जा सकता है, चावल की उपज की रक्षा की जा सकती है, और समग्र चावल की गुणवत्ता में सुधार हो सकता है।</string>

        <string name="blast_details">ब्लास्ट चावल में एक प्रमुख रोग है, जो कवक Magnaporthe oryzae द्वारा उत्पन्न होता है। यह चावल के पौधों की पत्तियों, गर्दन और पैनिकल को प्रभावित करता है, जिससे प्रकाश संश्लेषण में कमी, खराब अनाज निर्माण और उपज में कमी होती है। यह रोग पूरे विश्व में पाया जाता है, विशेष रूप से उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय चावल उगाने वाले क्षेत्रों में, खासकर गर्म और आर्द्र परिस्थितियों में।</string>

        <string name="blast_symptoms">"लक्षण:\n1. पत्तियों पर पानी से सने घाव दिखाई देते हैं, जो बाद में धूसर-सफेद रंग के हो जाते हैं और गहरे भूरे या काले किनारे होते हैं।\n2. प्रभावित पत्तियाँ सूखकर जल्दी मर सकती हैं, जिससे चावल का पौधा कमजोर हो जाता है।\n3. गंभीर मामलों में, चावल के पौधों की पैनिकल और गर्दन भी संक्रमित हो सकती हैं, जिससे 'गर्दन ब्लास्ट' होता है, जहाँ पैनिकल गिरकर अनाज भर नहीं पाता।\n4. चावल के पौधे पत्तियों और तने पर विशिष्ट हीरे के आकार के घाव दिखा सकते हैं, जिससे पौधों की वृद्धि और अनाज की गुणवत्ता घट जाती है।"</string>

        <string name="blast_causes">"कारण और फैलाव:\n- ब्लास्ट कवक मुख्य रूप से वर्षा के छींटों, संदूषित जल, बीजों और उपकरणों के माध्यम से फैलता है।\n- गर्म, आर्द्र मौसम की स्थितियाँ, विशेष रूप से 25°C से 30°C के बीच के तापमान, कवक की वृद्धि को बढ़ावा देती हैं।\n- यह रोग घनी चावल की बुआई, खराब सिंचाई प्रणाली और उच्च नाइट्रोजन स्तर वाले क्षेत्रों में अधिक गंभीर होता है।\n- यह कवक मिट्टी में और संक्रमित पौधों के अवशेषों में जीवित रह सकता है, जिससे यह अगले फसलों को संक्रमित कर सकता है।" </string>

        <string name="blast_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: संक्रमित पौधों के अवशेषों और चावल के अवशेषों को हटा और नष्ट करें ताकि कवक का इनोकुलम कम हो सके।\n- फसल चक्रीयकरण: चावल को गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं ताकि मिट्टी में कवक का संचय कम हो सके।\n- उचित दूरी: चावल के पौधों को ओवरक्राउडिंग से बचाएं ताकि हवा का संचार बेहतर हो और पौधों के आसपास आर्द्रता कम हो।\n- उचित सिंचाई: फूलने के दौरान अत्यधिक सिंचाई से बचें ताकि रोग के फैलने से बचा जा सके।\n\n2. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हो, तो ब्लास्ट प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें। ये किस्में रोग के प्रभाव को काफी हद तक कम कर सकती हैं।\n\n3. रासायनिक और जैविक नियंत्रण:\n- कवकनाशक: कवकनाशकों को अनुशंसित चरणों में लागू करें, खासकर प्रारंभिक फूलने के चरण में, ताकि संक्रमण से बचा जा सके।\n- जैविक नियंत्रण: Trichoderma spp. या Bacillus spp. जैसे लाभकारी माइक्रोब्स का उपयोग करके कवक की वृद्धि को दबाएं।\n\n4. एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM):\n- ब्लास्ट रोग को प्रभावी ढंग से प्रबंधित करने के लिए सांस्कृतिक, रासायनिक और जैविक नियंत्रण उपायों को मिलाकर उपयोग करें। नियमित निगरानी और जल्दी पहचान समय पर हस्तक्षेप के लिए आवश्यक है।" </string>

        <string name="blast_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को शुरुआती लक्षणों और उचित रोग प्रबंधन प्रथाओं के बारे में शिक्षित करें।\n- ब्लास्ट प्रतिरोधी चावल की किस्मों और उचित खेत सफाई को बढ़ावा दें।\n- कवकनाशकों के समय पर उपयोग और एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM) प्रथाओं को बढ़ावा दें।\n- किसानों को फूलने के दौरान अधिक आर्द्रता से बचने के लिए सिंचाई को प्रभावी ढंग से प्रबंधित करने की सलाह दें।\n\nइन रोकथाम उपायों को लागू करने से किसान ब्लास्ट रोग के प्रभाव को कम कर सकते हैं, चावल की उपज बढ़ा सकते हैं और समग्र उत्पादकता में सुधार कर सकते हैं।"</string>

        <string name="brown_spot_details">ब्राउन स्पॉट चावल का एक गंभीर फंगल रोग है, जो कवक Cochliobolus miyabeanus द्वारा उत्पन्न होता है। यह पत्तियों को प्रभावित करता है, जिससे गहरे भूरे धब्बों का निर्माण होता है, जिसके परिणामस्वरूप प्रकाश संश्लेषण में कमी, अनाज की गुणवत्ता में गिरावट और उपज में हानि होती है। यह रोग उष्णकटिबंधीय और उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में प्रचलित है, खासकर उच्च आर्द्रता और बारिश के मौसम के दौरान।</string>

        <string name="brown_spot_symptoms">"लक्षण:\n1. पत्तियों पर छोटे, गहरे भूरे से काले रंग के घाव दिखाई देते हैं, जो आमतौर पर पीले घेरे से घिरे होते हैं।\n2. घाव बड़े होते जाते हैं, जिससे अनियमित, कोणीय धब्बों का निर्माण होता है जिनके केंद्र में गहरे रंग और किनारों में पीला रंग होता है।\n3. गंभीर मामलों में, घाव एकत्रित हो सकते हैं, जिससे पत्तियों पर बड़े नेक्रोटिक क्षेत्र बन सकते हैं।\n4. कम टिलर उत्पादन, रुक-रुक कर वृद्धि, और खराब अनाज निर्माण हो सकता है, जिसके कारण उपज में कमी होती है।"</string>

        <string name="brown_spot_causes">"कारण और फैलाव:\n- ब्राउन स्पॉट कवक Cochliobolus miyabeanus द्वारा उत्पन्न होता है, जो संक्रमित पौधों के अवशेषों, पानी और बीजों के माध्यम से फैलता है।\n- यह रोग गीली, आर्द्र परिस्थितियों में पनपता है, विशेष रूप से जब तापमान 24°C से 30°C के बीच होता है।\n- खराब मृदा उर्वरता, अत्यधिक नाइट्रोजन उर्वरक का उपयोग, और अपर्याप्त जल निकासी चावल के पौधों को इस रोग के प्रति संवेदनशील बना सकते हैं।" </string>

        <string name="brown_spot_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: संक्रमित पौधों के अवशेषों को हटा और नष्ट करें ताकि अगले फसल के लिए इनोकुलम कम हो सके।\n- फसल चक्रीयकरण: चावल को गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं ताकि मिट्टी में कवक का संचय कम हो सके।\n- संतुलित उर्वरीकरण: अत्यधिक नाइट्रोजन उर्वरक से बचें, क्योंकि यह रोग की संवेदनशीलता बढ़ा सकता है।\n\n2. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हो, तो प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें, जो रोग के प्रभाव को कम कर सकती हैं।\n\n3. रासायनिक नियंत्रण:\n- कवकनाशक: ब्राउन स्पॉट को नियंत्रित करने के लिए अनुशंसित कवकनाशकों का उपयोग करें, विशेष रूप से रोग के प्रारंभिक चरणों में।\n- रासायनिक नियंत्रण को एकीकृत कीट प्रबंधन रणनीति का हिस्सा के रूप में इस्तेमाल करें, ताकि प्रतिरोध का विकास न हो।\n\n4. जल प्रबंधन:\n- उचित सिंचाई और जल निकासी प्रथाएँ ब्राउन स्पॉट के फैलाव को नियंत्रित करने में मदद करती हैं, क्योंकि ये पानी के ठहराव को रोकती हैं।\n\n5. एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM):\n- ब्राउन स्पॉट को प्रभावी रूप से प्रबंधित करने के लिए सांस्कृतिक, रासायनिक और जैविक नियंत्रण उपायों को मिलाकर उपयोग करें। फसल की नियमित निगरानी समय पर हस्तक्षेप के लिए आवश्यक है।" </string>

        <string name="brown_spot_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को ब्राउन स्पॉट के शुरुआती लक्षण पहचानने के लिए शिक्षित करें, ताकि जल्दी हस्तक्षेप किया जा सके।\n- प्रतिरोधी किस्मों और उचित सिंचाई प्रबंधन के उपयोग को बढ़ावा दें।\n- किसानों को संतुलित उर्वरीकरण प्रथाओं के बारे में प्रशिक्षित करें ताकि नाइट्रोजन का अत्यधिक उपयोग न हो और रोग का जोखिम कम हो।\n- नियमित रूप से खेतों की जांच करें और जरूरत के अनुसार कवकनाशकों का उपयोग करें।\n\nइन रोकथाम उपायों को अपनाकर, किसान ब्राउन स्पॉट रोग के प्रभाव को कम कर सकते हैं, स्वस्थ फसलें उगा सकते हैं और बेहतर उपज प्राप्त कर सकते हैं।"</string>

        <string name="dead_heart_details">"डेड हार्ट चावल में एक गंभीर कीटजनित रोग है, जो चावल के तना बोरर (Scirpophaga excerptalis और Scirpophaga excerptalis) के लार्वा द्वारा होता है। लार्वा पौधों के बढ़ते हिस्से में घुसकर पौधे के दिल को मुरझा कर मृत कर देते हैं। इसके कारण टिलर उत्पादन में कमी, रुक-रुक कर वृद्धि और महत्वपूर्ण उपज हानि होती है। यह रोग उच्च आर्द्रता वाले क्षेत्रों में आमतौर पर पाया जाता है, और गर्म, गीली परिस्थितियाँ कीट के फैलाव को बढ़ावा देती हैं।"</string>

        <string name="dead_heart_symptoms">"लक्षण:\n1. चावल के पौधे के बढ़ते हिस्से के पास पत्तियों का पीला होना और मुरझाना।\n2. पौधे की केंद्रीय पत्तियाँ सफेद और सूखी हो जाती हैं, जिससे पौधे को "डेड हार्ट" का रूप मिलता है।\n3. संक्रमित पौधे टिलर या फूलों का उत्पादन करने में असफल रहते हैं, जिससे उपज में महत्वपूर्ण कमी होती है।\n4. गंभीर संक्रमण में पौधे की समय से पहले मृत्यु हो जाती है।\n5. चावल के तना बोरर के लार्वा पौधे के तने के अंदर पाए जाते हैं, जो तना काटने पर दिखाई देते हैं।"</string>

        <string name="dead_heart_causes">"कारण और फैलाव:\n- डेड हार्ट चावल के तना बोरर (Scirpophaga excerptalis और Scirpophaga excerptalis) के लार्वा द्वारा होता है, जो चावल के तने में घुसकर बढ़ते ऊतक पर हमला करते हैं।\n- कीट संक्रमित चावल के बीजों, कृषि उपकरणों, और हवा में उड़ते हुए फसल अवशेषों के माध्यम से फैलते हैं।\n- यह रोग चावल की खेती वाले क्षेत्रों में पौधों की शुरुआती वृद्धि के चरणों में सबसे सामान्य होता है, जब कीट के लार्वा कोमल, युवा पौधों पर आक्रमण करते हैं।\n- उच्च आर्द्रता, गर्म तापमान, और खराब जल प्रबंधन कीट जनसंख्या के विकास में योगदान करते हैं।" </string>

        <string name="dead_heart_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- समय पर बुवाई: कीट जनसंख्या को कम करने के लिए चावल को सही समय पर बोएं।\n- खेत की सफाई: संक्रमित फसल अवशेषों को हटा कर नष्ट करें ताकि कीट के आवास को कम किया जा सके।\n- फसल चक्रीयकरण: कीट के जीवन चक्र को तोड़ने के लिए चावल को गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं।\n- उचित सिंचाई: अत्यधिक सिंचाई से बचें, क्योंकि यह कीट के विकास को बढ़ावा दे सकता है।\n\n2. जैविक नियंत्रण:\n- प्राकृतिक शत्रु: चावल के तना बोरर जनसंख्या को नियंत्रित करने के लिए परजीवी ततैया जैसे प्राकृतिक शत्रुओं का उपयोग करें।\n- जैविक नियंत्रण एजेंटों को पेश करें जो चावल के तना बोरर के लार्वा को लक्षित कर सकें।\n\n3. रासायनिक नियंत्रण:\n- कीटनाशक: चावल के तना बोरर के संक्रमण को नियंत्रित करने के लिए अनुशंसित कीटनाशकों का उपयोग करें। कीट के विकास के प्रारंभिक चरणों में, विशेष रूप से अंडे या लार्वा के चरणों में आवेदन करें।\n\n4. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हो, तो चावल की उन किस्मों का उपयोग करें जो चावल के तना बोरर के प्रति प्रतिरोधी हों ताकि कीट से होने वाले नुकसान को कम किया जा सके।\n\n5. एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM):\n- सांस्कृतिक, जैविक और रासायनिक नियंत्रण उपायों को मिलाकर प्रभावी प्रबंधन करें। खेतों की नियमित निरीक्षण से कीट के प्रकोप का शीघ्र पता चलने में मदद मिलती है और गंभीर नुकसान को रोका जा सकता है।" </string>

        <string name="dead_heart_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को चावल के तना बोरर के लार्वा और डेड हार्ट रोग के लक्षणों की शीघ्र पहचान के बारे में शिक्षित करें।\n- किसानों को उचित सिंचाई प्रबंधन और खेत सफाई की प्रथाओं में प्रशिक्षित करें ताकि कीट का प्रसार कम हो सके।\n- प्रतिरोधी चावल की किस्मों के उपयोग को बढ़ावा दें ताकि कीट से होने वाले नुकसान को कम किया जा सके।\n- परजीवी ततैया जैसे जैविक नियंत्रण एजेंटों के उपयोग को बढ़ावा दें।\n- खेतों की नियमित निगरानी करें और आवश्यकतानुसार कीटनाशक का उपयोग करें ताकि चावल के तना बोरर के संक्रमण को नियंत्रित किया जा सके।\n\nइन रोकथाम उपायों को लागू करने से डेड हार्ट रोग की घटनाओं को कम किया जा सकता है, चावल के पौधों के स्वास्थ्य में सुधार हो सकता है और उपज क्षमता बढ़ाई जा सकती है।"</string>

        <string name="downy_mildew_details">"डाउन मोल्ड चावल में एक फफूंदजनित रोग है, जो *Peronosclerospora spp.* पैथोजन के कारण होता है। यह चावल का एक सामान्य रोग है, जो मुख्य रूप से पत्तियों और पैनिकल्स को प्रभावित करता है। रोग की पहचान पत्तियों का पीला होना और मरना, पौधे की वृद्धि में रुकावट और गंभीर मामलों में पौधे की मृत्यु से होती है। यह रोग आर्द्र, गर्म परिस्थितियों में फैलता है और चावल की प्रारंभिक वृद्धि चरणों में अक्सर देखा जाता है।"</string>

        <string name="downy_mildew_symptoms">"लक्षण:\n1. पत्तियों के ऊपरी भाग पर पीले या हल्के हरे रंग के धब्बे जो निचले हिस्से में सफेद, फफूंद जैसा झागदार विकास दिखाते हैं।\n2. आर्द्र परिस्थितियों में सफेद, डाउन जैसी वृद्धि जो पत्तियों के निचले हिस्से पर दिखाई देती है।\n3. पौधे की वृद्धि में कमी, साथ ही टिलर निर्माण में कमी।\n4. प्रभावित पौधों की समय से पहले बुढ़ापे और मुरझाना।\n5. संक्रमित पौधों में विकृत पैनिकल्स और कम उपज बनने की संभावना।" </string>

        <string name="downy_mildew_causes">"कारण और फैलाव:\n- डाउन मोल्ड *Peronosclerospora spp.* फफूंद द्वारा उत्पन्न होता है, जो गर्म और आर्द्र परिस्थितियों में चावल के पौधों को संक्रमित करता है।\n- यह रोग संक्रमित बीजों, हवा, पानी और कृषि उपकरणों के माध्यम से फैलता है।\n- फफूंद के बीजाणु गीली परिस्थितियों में फैलते हैं, विशेष रूप से जब वर्षा या अत्यधिक सिंचाई होती है।\n- यह रोग संक्रमित फसल अवशेषों से भी फैल सकता है, जो खेत में पड़ी रहती हैं।" </string>

        <string name="downy_mildew_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: संक्रमित पौधों के अवशेषों को हटा कर नष्ट करें ताकि रोगजनक के फैलाव को रोका जा सके।\n- फसल चक्रीयकरण: चावल को गैर-होस्ट फसलों के साथ घुमाएं ताकि रोग चक्र को तोड़ा जा सके।\n- उचित सिंचाई: अत्यधिक सिंचाई और पानी के ठहराव से बचें, क्योंकि यह फफूंद के विकास को बढ़ावा देता है।\n\n2. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हों, तो प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें ताकि डाउन मोल्ड के प्रभाव को कम किया जा सके।\n\n3. फफूंदनाशक आवेदन:\n- फफूंदनाशक: मेटलाक्सिल, मेफेनोक्साम या अन्य प्रभावी यौगिकों वाले फफूंदनाशकों का उपयोग करें ताकि फफूंद के फैलाव को नियंत्रित किया जा सके।\n- लक्षण पहले दिखाई देने पर प्रारंभिक आवेदन अत्यंत महत्वपूर्ण है, ताकि फफूंद के फैलाव को कम किया जा सके।\n\n4. जैविक नियंत्रण:\n- *Trichoderma* प्रजातियों जैसे जैविक नियंत्रण एजेंटों का उपयोग फफूंद के विकास को नियंत्रित करने और खेत में संक्रमण को कम करने में मदद कर सकता है।\n\n5. एकीकृत रोग प्रबंधन (IDM):\n- सांस्कृतिक, रासायनिक और जैविक नियंत्रण विधियों को मिलाकर प्रभावी रोग प्रबंधन करें। नियमित खेत निरीक्षण से शीघ्र पहचान संभव होती है।" </string>

        <string name="downy_mildew_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को डाउन मोल्ड के शुरुआती लक्षणों के बारे में शिक्षित करें, ताकि जल्दी कार्रवाई की जा सके।\n- प्रारंभिक संक्रमण के जोखिम को कम करने के लिए स्वच्छ, रोगमुक्त बीजों का उपयोग करें।\n- रोग की घटना को कम करने के लिए प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग बढ़ावा दें।\n- उचित जल प्रबंधन और चावल के पौधों के बीच पर्याप्त दूरी रखने से फफूंद के विकास को बढ़ावा देने वाली आर्द्रता को कम किया जा सकता है।\n- किसानों को प्रभावी फफूंदनाशक उपयोग और सही समय पर आवेदन के बारे में प्रशिक्षित करें।\n\nइन रोकथाम उपायों को लागू करने से डाउन मोल्ड के प्रभाव को कम किया जा सकता है और चावल की उपज में सुधार किया जा सकता है।"</string>

        <string name="hispa_details">"हिस्पा चावल में एक गंभीर कीट समस्या है, जो हिस्पा बीटल (*Dicladispa armigera*) द्वारा उत्पन्न होती है। इस कीट के लार्वा चावल की पत्तियों को खाकर पत्तियों पर विशेष सिल्वर रंग की लकीरें बना देते हैं। हिस्पा का नुकसान अक्सर प्रकाश संश्लेषण में कमी, विकास में रुकावट और उपज में कमी का कारण बनता है। यह कीट गर्म और बारिश के मौसम के दौरान अधिक सक्रिय रहता है, जिससे चावल के पौधे विशेष रूप से संवेदनशील होते हैं।"</string>

        <string name="hispa_symptoms">"लक्षण:\n1. हिस्पा लार्वा के द्वारा पत्तियों पर सिल्वर या सफेद लकीरों का होना।\n2. ऊपर की पत्तियाँ गंभीर रूप से क्षतिग्रस्त हो सकती हैं और पारदर्शी हो सकती हैं।\n3. पत्तियों पर भूरे धब्बे, जो गंभीर मामलों में पूर्ण रूप से पत्तियों का झड़ना कर सकते हैं।\n4. संक्रमित पौधे कमजोर होते हैं, जिनमें विकास में कमी और कम अनाज उत्पादन होता है।"</string>

        <string name="hispa_causes">"कारण और फैलाव:\n- हिस्पा बीटल चावल के पौधों पर अंडे देती है, और लार्वा पत्तियों के ऊतकों को खाकर संक्रमण फैलाते हैं।\n- यह कीट नमी और आर्द्र जलवायु जैसी अनुकूल परिस्थितियों में तेजी से फैलता है।\n- फैलाव संक्रमित बीज, हवा या सिंचाई पानी के माध्यम से होता है।"</string>

        <string name="hispa_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: हिस्पा को पनपने वाले संक्रमित पौधों के अवशेष और घास को हटा कर नष्ट करें।\n- प्रारंभिक रोपाई: प्रारंभिक रोपाई से संक्रमण का जोखिम कम होता है।\n\n2. रासायनिक नियंत्रण:\n- कीटनाशक: कीटनाशक जैसे साइपरमिथ्रिन, पर्मेथ्रिन, या इमिडाक्लोप्रिड का सही समय पर उपयोग करें ताकि कीट को नियंत्रित किया जा सके।\n- नियमित रूप से खेतों की निगरानी करें ताकि प्रारंभिक संक्रमण का पता चल सके और जब आवश्यकता हो तो कीटनाशकों का छिड़काव करें।\n\n3. जैविक नियंत्रण:\n- प्राकृतिक शिकारियों जैसे मकड़ी, लेडीबग्स और शिकारी बीटल्स का उपयोग हिस्पा की जनसंख्या को कम करने में मदद कर सकता है।\n\n4. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हो, तो हिस्पा के प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें।"</string>

        <string name="hispa_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- प्रमाणित, कीट-मुक्त बीजों का उपयोग करें ताकि प्रारंभिक संक्रमण से बचा जा सके।\n- खेत की सफाई रखें और संक्रमित पौधों के अवशेषों को हटा दें।\n- खेतों की नियमित जांच करें और हिस्पा के लक्षणों का पता चलने पर त्वरित कार्रवाई करें।\n- हिस्पा को नियंत्रित करने के लिए एकीकृत कीट प्रबंधन (IPM) अपनाएं।"</string>

        <string name="normal_leaf_disease_details">"नॉर्मल लीफ डिजीज एक ऐसा शब्द है जो चावल की पत्तियों में विभिन्न प्रकार के फंगल, बैक्टीरियल और वायरल संक्रमणों का वर्णन करता है जो पत्तियों को नुकसान पहुँचाते हैं। इसके लक्षणों में आमतौर पर पत्तियों का पीला होना, मुरझाना और मृत होना शामिल होता है, जो प्रकाश संश्लेषण को गंभीर रूप से प्रभावित कर सकता है। उच्च आर्द्रता और खराब वायु परिसंचरण जैसी स्थितियाँ इस बीमारी के विकास को बढ़ावा देती हैं।"</string>

        <string name="normal_leaf_disease_symptoms">"लक्षण:\n1. पत्तियों के सिरे का पीला होना, जो बाद में पूरे पत्ते में फैल सकता है।\n2. पत्तियों पर धब्बे या लकीरें जो काले घावों के रूप में दिखती हैं।\n3. पत्तियों का समय से पहले मरना, जिससे पौधे की वृद्धि में कमी और उपज में हानि होती है।\n4. संक्रमित पौधों में कमजोर विकास और खराब टिलर निर्माण देखा जाता है।"</string>

        <string name="normal_leaf_disease_causes">"कारण और फैलाव:\n- फंगल बीजाणु, बैक्टीरियल रोगाणु और वायरल संक्रमण इसके मुख्य कारण होते हैं।\n- संक्रमण संक्रमित बीज, पानी और प्रदूषित उपकरणों के संपर्क से फैलता है।\n- खराब खेत सफाई और उच्च आर्द्रता रोग के विकास को बढ़ावा देती है।"</string>

        <string name="normal_leaf_disease_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- खेत की सफाई: संक्रमित पौधों के अवशेषों को हटा कर खेत को साफ रखें।\n- फसल चक्र: रोग दबाव को कम करने के लिए चावल को अन्य फसलों के साथ घुमाएं।\n\n2. रासायनिक नियंत्रण:\n- फफूंदी रोधी और बैक्टीरिया रोधी: लक्षण पहले दिखाई देने पर उपयुक्त रसायनों का उपयोग करें ताकि संक्रमण दर को कम किया जा सके।\n\n3. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हों, तो चावल की प्रतिरोधी किस्मों का उपयोग करें ताकि रोग की घटना को कम किया जा सके।"</string>

        <string name="normal_leaf_disease_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- फसल चक्र का अभ्यास करें और उचित खेत सफाई बनाए रखें।\n- प्रमाणित, रोगमुक्त बीजों का उपयोग करें ताकि प्रारंभिक संक्रमण से बचा जा सके।\n- पत्तियों में रोग के शुरुआती लक्षणों के लिए खेतों की नियमित निगरानी करें और त्वरित उपचार करें।"</string>

        <string name="tungro_details">"टुंगरो एक वायरल रोग है जो टुंगरो वायरस द्वारा उत्पन्न होता है, जिसे लीफहॉपर कीट फैलाते हैं। यह चावल के खेतों में एक गंभीर समस्या है, जिससे पत्तियों का पीला होना, पौधों की वृद्धि रुकना और उपज में कमी होती है। टुंगरो रोग उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में सबसे आम है और यह मुख्य रूप से संक्रमित लीफहॉपर के खाने की क्रियाओं के माध्यम से फैलता है।"</string>

        <string name="tungro_symptoms">"लक्षण:\n1. पत्तियों का पीला होना, विशेष रूप से युवा पत्तियाँ, जो नारंगी या लाल हो जाती हैं।\n2. पौधों की वृद्धि में कमी और रुकावट, जिससे पौधे कमजोर और अस्वस्थ दिखाई देते हैं।\n3. संक्रमित चावल के पैनिकल्स में खराब दाना निर्माण होता है और गंभीर मामलों में यह पूरी फसल के नष्ट होने का कारण बन सकता है।\n4. पौधे विशेष रूप से तनाव की स्थितियों में पीले-हरे पैटर्न में विकसित हो सकते हैं।"</string>

        <string name="tungro_causes">"कारण और फैलाव:\n- टुंगरो वायरस लीफहॉपर कीट (*Nephotettix virescens*) द्वारा फैलाया जाता है, जो संक्रमित पौधों पर आकर वायरस को स्वस्थ पौधों में फैलाता है।\n- यह रोग मानसून के मौसम में तेजी से फैलता है जब लीफहॉपर की संख्या अधिक होती है।\n- संक्रमित पौधे वायरस के आगे प्रसार का स्रोत बनते हैं।"</string>

        <string name="tungro_management">"प्रबंधन और नियंत्रण उपाय:\n1. सांस्कृतिक प्रथाएँ:\n- जल्दी रोपाई: मानसून के मौसम में लीफहॉपर की गतिविधि के चरम से बचने के लिए चावल की खेती पहले करें।\n- स्वच्छ, वायरस मुक्त बीज का उपयोग करें और संक्रमित पौधों को खेत से हटा दें।\n\n2. रासायनिक नियंत्रण:\n- कीटनाशक: लीफहॉपर की जनसंख्या को नियंत्रित करने और वायरस के फैलाव को कम करने के लिए कीटनाशक का प्रयोग करें।\n- कीटनाशक का आवेदन लीफहॉपर के खाने की गतिविधि के समय के साथ मेल खाना चाहिए।\n\n3. प्रतिरोधी किस्में:\n- यदि उपलब्ध हों, तो टुंगरो वायरस के प्रतिरोधी चावल की किस्मों का उपयोग करें।"</string>

        <string name="tungro_prevention">"भविष्य के लिए रोकथाम उपाय:\n- किसानों को जल्दी रोपाई और लीफहॉपर के नियंत्रण के महत्व के बारे में जागरूक करें।\n- नियमित रूप से चावल के खेतों में लीफहॉपर की गतिविधि की निगरानी करें और उसके अनुसार कीटनाशक का प्रयोग करें।\n- खेत की सफाई का अभ्यास करें और संक्रमित पौधों को नष्ट करें ताकि वायरस का आगे फैलाव रोका जा सके।"</string>
</resources>
